Bölüm CXXVII

GÜVERTE

(Tabut, marangozun tezgâhıyla açık ambar kapağı arasında, iki halat fıçısı üstüne konmuştur. Marangoz yarıkları kalafat etmekte, önlüğünün göğüs cebinde duran kocaman üstüpü yumağı yavaş yavaş çözülmektedir. Ahab, ağır ağır kamarasından çıkar; Pip’in peşinden geldiğini fark eder.)

“İn aşağı, kara oğlan; ben şimdi gelirim… Bak nasıl da iniyor! Kendi elim bile, kendi huyumla böylesine candan uzlaşamaz… Bir kilisenin ortasındayız sanki! Ne oluyor burada?”

“Cankurtaran yapıyorum, kaptan. Mr. Starbuck’ın buyruğu… Aman dikkat edin! Ambar kapağı açık!”

“Eksik olma dostum. Senin tabut mezara indirilmeye hazır.”

“Nasıl, kaptan? Ha, anladım: Ambar kapağına, evet! Doğru, doğru.”

“Bacak yapan usta değil misin sen? Şu takma bacak senin dükkândan çıkmadı mı?”

“Evet, kaptan, öyle galiba. İyi tutuyor mu bari?”

“Fena değil. Demek cenaze kaldırma işini de sen yapıyorsun?”

“Öyle, kaptan. Bu zırıltıyı Queequeg’e tabut diye yapmıştım, ama şimdi, başka bir iş yapmamı istiyorlar bununla.”

“Desene, sen her tarakta bezi, her çıkarda gözü olan serserinin, dinsiz imansızın birisin! Bir gün bacak yaparsın, ertesi gün bacakları öbür dünyaya götürecek tabutu! Başka bir gün de, tutup tabutları cankurtarana çevirirsin. Tanrılar gibi gelişigüzel yaşıyorsun sen de. Yapmadığın iş yok onlar gibi.”

“Benim hiçbir şey söylediğim yok, kaptan. Yaptığımı yapıyorum.”

“Gene tanrılar gibi. Bana baksana, sen tabut yaparken türkü söylemez misin hiç? Titan’lar, yanardağ ağızlarını yontarken türkü mırıldanırlarmış. Bir tiyatro oyununda, elinde kürek, türkü söyler mezarcı. Sen söylemez misin hiç?”

“Türkü mü, kaptan? Türkü mü dediniz? Hiç de gerek yok türküye. Mezarcı türkü söylüyorsa, küreğinde müzik yoktur da ondan. Benim kalafat çekicim öyle mi ya! Bir dinleyin de bakın!”

“Evet, bu tabutun kapağı bir çalgı gibi; iyi ses veriyor doğrusu. Çalgıların iyi ses vermesi, içlerindeki boşluktan gelir. Gerçi içinde ölü olan tabut da aşağı yukarı aynı sesi verir ya. Marangoz, sen hiç ölü taşıdın mı? Tabutun mezarlığın kapısına çarpıp da çıkardığı sesi duydun mu hiç?”

“Vallahi, kaptan, ben…”

“Vallahi mi? O da ne demek?”

“Şey, kaptan… bu bir çeşit ünlem… işte o kadar, kaptan.”

“Hımm, hımm! Devam et.”

“Şunu söyleyecektim, kaptan…”

“Sen ipek böceği misin yoksa? Kendi kefenini, kendinden çıkan iplikle mi dokursun? Şu göğsünden çıkana bak! Haydi, çabuk! Bitir de kaldır bu zırıltıları ortadan.”

“Kıça doğru yollandı. Birdenbire gidiverdi. Sıcak iklimlerde kasırgalar böyle ansızın gelir. Duyduğuma göre, ekvator, Galapagos takımadalarından biri olan Albemarle’ı tam ortasından ikiye bölermiş. Bana öyle geliyor ki, bu ihtiyarı da bir acayip ekvator ikiye bölüyor tam ortasından. Hep ekvatorda bu adam; ateş alev alev yanıyor; hep yanıyor diyorum size! Bu yana bakıyor… Gel bakalım, üstüpü… Çabuk olalım. İşe devam. Bu tahta tokmak bir çalgı tokmağı, ben de ksilofon çalmasını öğreten bir öğretmenim. Tak tak!”

(Ahab kendi kendine.)

“Şu hale bak! Şu gürültüye bak! Kır saçlı ağaçkakan, içi boş ağaca vuruyor gagasıyla! Sağırları, körleri kıskanası geliyor insanın şimdi. Bakın hele! Tabut, yedek halatla dolu iki fıçının üstünde duruyor. Şakacı şeytanın biri bu adam. Tak! Tak! İnsanoğlunun saniyeleri de işte böyle tik tak eder. Ah, bütün gerçek nesnelerin gerçekliği öyle az ki! Ölçülüp biçilmez düşüncelerden başka gerçek olan var mı ki! İşte, o kadar korktuğumuz ölümün asık suratlı simgesi, canı tehlikeye düşenlerin sarıldığı bir umut, bir imdat simgesi oluveriyor rasgele. Durup dururken cankurtaran biçimine giriyor! Daha da ileri gidemez miyiz bu işte? Eninde sonunda tabut, ruh bakımından ölümsüzlük sağlayan bir şey oluyor belki de! Bir düşüneyim bunun üstünde. Ama olmaz. Dünyanın karanlık yanına öyle bir dalış daldım ki, öbür yanı, sözde aydınlık olan yanı, belli belirsiz bir alacakaranlık gibi geliyor bana. Marangoz, hiç kesmeyecek misin bu Tanrının belası gürültüyü? Şimdi aşağı iniyorum. Bir daha çıkışımda bu zırıltıyı görmeyeyim burada! Haydi Pip, bu olup bitenleri konuşalım seninle. Öyle derin bir felsefeye varabiliyorum ki seninle! Bana kalırsa, bilinmedik dünyalardan gelen sular akıyor senin içine!”

Bölüm CXXVIII

PEQUOD, RACHEL İLE KARŞILAŞIYOR

Ertesi gün, “Rachel” adlı büyük bir gemi görüldü. Gemici dolu serenleriyle, Pequod’un üstüne geliyordu. O sırada Pequod bir hayli hızlı gidiyordu. Ama rüzgârdan yana giden bu geniş kanatlı yabancı gemi bize yaklaşır yaklaşmaz, Pequod’un gururlu yelkenleri birden boşanıverdi, delinmiş balonlar gibi. Ve lanetli teknede, can diye bir şey kalmadı sanki.

Yaşlı Man adalı mırıldandı kendi kendine: “Kötü haberler! Kötü haberler getiriyor bu gemi!” Yabancı kaptan, güverteye asılı sandalında, ağzında ses borusu, seslenmeye daha vakit bulamadan, Ahab bağırdı:

“Beyaz Balina’yı gördün mü?”

“Evet, dün. Siz de boş bir balina sandalı gördünüz mü?”

Sevincini güç tutan Ahab, bu beklenmedik soruya, “hayır” diye karşılık verdi. Ahab yabancı gemiye gitmeyi tasarladığı sırada, Rachel’in kaptanı teknesini durdurttu ve sandalını denize indirtti. Sonra canla başla bir iki kere kürek çekerek, Pequod’un bordasına kancayı attı ve güvertye sıçradı. Ahab onu görür görmez tanıdı. Bir Nantucket’liydi. Ama selam sabah etmediler.

“Nerdeydi?” diye bağırdı Ahab, kaptana iyice sokularak. “Ölmedi… Ölmedi ya? Ne oldu, nasıl oldu?”

Bir gün önce, akşama doğru geç vakit, Rachel’in üç sandalı bir balina sürüsünü kovalarken, gemiden dört beş mil açılmışlar. Birdenbire, rüzgâr altında, gemiye yakın mavi sulardan, Moby Dick’in beyaz kamburu ve beyaz kafatası yüze çıkıvermiş. Bunun üzerine, gemide hazır duran dördüncü yedek sandal, ava katılmak üzere, hemen denize indirilmiş. Bu sandal, zaten en hızlı sandalıymış geminin, rüzgârın da yardımıyla çarçabuk Beyaz Balina’ya yetişmiş. Direk başı gözcüsünün dediğine göre, bir zıpkın saplar gibi de olmuş Moby Dick’e. Derken, direk başı gözcüsü, sandalın uzakta küçülüverdiğini, bir nokta haline geldiğini görmüş. Sonra bembeyaz sular birden kabarmış ve hiçbir şey görünmez olmuş. Anlaşılan yaralı balina, avcıları peşine takıp kaçmış gitmiş, çok kez olduğu gibi. Biraz korkmuşlar, ama fazla telaşa da kapılmamışlar o sırada. Direklere “geri dön” işaretleri asmışlar. Gece olmuş. Rachel, öteki üç sandalını rüzgâr önünde toplayıp getirmek zorunda kaldığı için, ters yöndeki dördüncü sandalı, gece yarısına değin, sadece kaderine bırakmakla yetinmemiş, ondan iyice uzaklaşmış da. Ama ötekileri sağ salim güverteye alınca, tüm yelkenlerini, cunda yelkenlerini bile açıp, yok olan sandalın ardına düşmüş. Gemidekiler, fener yerine geçsin diye, eritme kazanlarını yakmışlar; işi olmayanların tümü direklere çıkıp gözcülük etmiş. Yok olanların son görüldükleri yere gelince, gemi, yedek sandallarını denize indirip, çevreyi kolaçan etmiş; bir şey bulamayınca, gene hızla yoluna devam etmiş; sonra gene durmuş, gene sandal indirmiş denize; ve sabaha dek böyle aramış durmuş. Ama yitik tekneyi bir türlü görememiş.

Yabancı kaptan bunları anlatır anlatmaz, Pequod’a ne amaçla yanaştığını açıkladı: Yok olanları beraber aramalarını istiyordu. İki gemi, dört beş mil aralıkla yan yana gidecekler; böylece daha geniş bir alanı tarayabileceklerdi.

Stubb, Flask’ın kulağına fısıldadı: “Bahse girerim, yitik sandaldakilerden biri, kaptanın ya pazarlık giysilerini giymiş, ya da saatim almıştır. Amma da telaş ediyor şu sandal için! Duyulmuş şey mi av mevsiminin en civcivli zamanında, işini bilen iki balina gemisinin yitik bir sandal ardına düştüğü? Şu hale bak, Flask. Sapsarı kesilmiş adam. Gözbebekleri bile sararmış, baksana! Yalnız giysileri gitmiş olamaz, herhalde…”

Yabancı kaptan, o zamana değin bu dileği buz gibi soğuk bir tavırla karşılayan Ahab’a döndü: “Oğlum! Kendi oğlum da onların arasında!” diye bağırdı. “Allah rızası için yalvarırım size. Kırk sekiz saat için geminizi kiralayın bana… İyi para veririm, hem de candan yürekten… Başka çare yoksa… Kırk sekiz saat için yalnız… fazla değil… Ne olur esirgemeyin bunu… Esirgemezsiniz… esirgeyemezsiniz…”

“Oğlu!” dedi Stubb. “Demek oğlunu yitirmiş. Palto ve saat üstüne söylediklerimi geri alıyorum. Bakalım Ahab ne diyor? Kurtarmalıyız delikanlıyı.”

Arkalarında duran Man adalı yaşlı gemici mırıldandı:

“Dün gece öldü o… ötekilerle. Duydum; hepiniz duydunuz ruhlarını.”

Kısa bir süre sonra durumu daha da iyi anladık: Rachel’in başına gelen sandığımızdan da daha hazinmiş meğer, çünkü kaptanın yalnız bir oğlu değilmiş yok olan. Bu belalı avda, bir sandal daha uzaklaşmış gemiden. Kaptanın bir başka oğlu da oradaymış. Böylece bir ara, zavallı baba, acısından, şaşkınlığından deliye dönmüş. Ama sonradan ikinci kaptan, böyle durumlarda tüm balina gemilerinin yaptığını yapmış: Gemiden uzaklaşıp tehlikeye düşenler arasında en kalabalık grubu aramış; baba da o zaman biraz kendine gelebilmiş. Gerçi Rachel’in kaptanı, Ahab’la konuştuğu sırada, her nedense, yok olan bu ikinci oğlundan söz etmemişti. Ama sonunda, Ahab’ın soğukluğu karşısında, onu da söylemek zorunda kalmıştı. Bu ikinci oğlu daha on iki yaşında küçük bir çocukmuş. Kaptan oğlunu çok severmiş ama, tüm Nantucket’li babalar gibi, onu tehlikelerden sakınmazmış. Soyunun bilinmez çağlardan beri gördüğü işin belalı serüvenlerine erkenden alıştırmak istermiş oğlunu. Nantucket’li kaptanların, oğulları daha küçükken, üç dört yıllık seferlere gönderdikleri olur onları. Hem de başkalarının gemisinde. Çocuklarının, balinacılık işiyle ilk karşılaşmalarının, bir babanın doğal, ama yersiz korkuları, sevgisi, aşırı kaygıları yüzünden yumuşamamasını isterler.

Yabancı kaptan, Ahab’a yalvarırken, bizimki bir örs gibi duruyordu; istediğin kadar vur, hiç sarsılmıyordu.

Rachel’in kaptanı, “sen bana olur demedikçe gitmem buradan,” dedi. “Bu durumda sen de benden aynı şeyi isterdin. Dileğimi yerine getir öyleyse. Senin de bir oğlun var, Ahab Kaptan. Daha çok küçük; sağ salim evinde şimdilik. Sen yaşlıyken doğmuş bir çocuk üstelik de… Bak, bak… yumuşuyorsun… yüzünden belli… Koşun, koşun çocuklar, serenleri çevirmeye hazır olun.”

“Durun!” diye bağırdı Ahab. “Bir tek halata dokunmayın.” Sonra, her sözcüğün üstüne basa basa, ağır ağır şunları söyledi: “Gardiner Kaptan, istediğini yapamam. Şu anda bile vakit yitiriyorum. Yolun açık olsun! Yolun açık olsun! Tanrı senin yardımcın olsun. Belki de kendimi hiçbir zaman bağışlamayacağım ama, ben yolumdan ayrılamam. Mr. Starbuck, pusula dolabındaki saate bak; üç dakika içinde yabancıları gemiden çıkart. Sonra gemi yoluna gitsin.”

Ahab başını çevirip, hızla kamarasına indi. Yabancı kaptan, bunca yalvarmalarına aldığı kesin ve sert yanıt karşısında donakalmıştı. Gardiner, şaşkınlığından kurtulur kurtulmaz, bir tek söz söylemeden, geminin bordasına gitti; sandalına düşercesine atlayıp, gemisine döndü.

Az sonra iki gemi birbirinden ayrıldı. Yabancı gemi, görüldüğü sürece, denizde seçtiği her kara lekeden yana —ne denli küçük de olsa— dümen kırıyordu. Serenleri bir o yana, bir bu yana dönüyor; bir sağa, bir sola gidiyordu. Kimi zaman dalgalara göğüs geriyor, kimi zaman da dalgalar gemiyi arkadan itiyordu. Direkleri, serenleri salkım salkım gemiciyle doluydu. Dallarına çocukların üşüştüğü üç kocaman kiraz ağacına benziyordu direklerin üçü de.

Köpükten gözyaşlarıyla ikide birde duran bu geminin dolambaçlı gidişi, hâlâ avunulmaz kederler içinde olduğunu belli ediyordu. Yitirdiği çocukları için ağlayan Rachel’in[116] ta kendisiydi bu gemi.

Bölüm CXXIX

KAMARA

(Ahab, güverteye çıkmak üzere ayağa kalkar; Pip, peşinden gelmek isteğiyle kaptanın elini tutar.)

“Küçük, küçük… Ahab’ın ardından gitmeyeceksin artık dedim sana. Vakit geliyor. Şimdi artık Ahab, ne yanında tutmak ister seni, ne de korkutup kaçırmak. Zavallı çocuk, fazla iyi geliyorsun benim hastalığıma. Aynı derde tutulanlar birbirlerini iyileştirirler. Bense, bu giriştiğim avda, hastalığımı en büyük sağlık biliyorum. Sen burada kal. Kaptan gibi hizmet edecekler sana. Evet küçük, otur şuraya; benim yere vidalanmış şu iskemleme. Sen de bir vidası gibi ol bu iskemlenin.”

“Hayır, hayır, hayır! Bedeninizin bir eksiği var sizin, kaptan. Yitirdiğiniz bacağın yerine beni kullanın, kaptan. Benim üstüme basa basa yürüyün. Sizin bir parçanız olmak! Benim tek istediğim bu…”

“Milyonlarca kötü insanı unutup, insanoğlunun tükenmez dürüstlüğüne inanacağım geliyor körü körüne. Bunu yapan da bir zenci, bir deli!.. Ama galiba, o da benzerinin yanında iyileşiyor benim gibi. Aklı başına geliyor yeniden.”

“Kaptan, bana anlattıklarına göre, Stubb, zavallı küçük Pip’i kaderine bırakmış bir zamanlar. Diriliğinde teni kapkarayken, şimdi kemikleri bembeyaz olmuştur zavallı Pip’in. Ben sizi hiçbir zaman bırakmayacağım, kaptan, Stubb’ın Pip’i bıraktığı gibi. Gelmeliyim sizinle, kaptan.”

“Eğer hep böyle konuşursan, Ahab’ı yolundan çıkaracaksın. Hayır diyorum sana, olmaz!”

“Ah efendim benim! Kaptanım! Kaptanım!”

“Böyle ağlarsan, öldürürüm seni. Kendini sakın, çünkü Ahab da deli. Yukarıya kulak verirsen, benim fildişi ayağımı duyacaksın güverteden. Bileceksin hep orada olduğumu. Gidiyorum artık. Ver elini! Ha şöyle! Sen bana bağlısın, dairenin merkezine bağlı olduğu gibi. Haydi, Tanrı seni korusun her zaman. Ve eğer olacaklar olursa… Ne olursa olsun, Tanrı yardımını eksik etmesin senden!”

(Ahab çıkar. Pip bir adım ilerler.)

“Şuradaydı, şimdi şuradaydı. Havasının içindeyim daha. Ama yalnızım. Ah zavallı Pip burada olsaydı, yalnızlığa katlanırdım. Ama Pip yok oldu! Pip! Pip! Din, dan, don! Pip’i gören var mı? Yukarıda olsa gerek. Kapıya bir bakalım. A! Ne kilit var, ne sürgü, ne de kol demiri! Ama gene de açılmıyor bu kapı. Bir büyü var bu işin içinde. Burada kal, dedi bana. Evet yere vidalı bu iskemle senindir, dedi. Öyleyse ben de otururum şuraya. Sırtımı kıç aynalığına dayarım. Geminin tam ortasındayım; tüm omurgası ve üç direği de önümde. Yaşlı gemicilerin anlattıklarına göre, yetmiş dört toplu, kara kara savaş gemilerinde, büyük amiraller burada sofraya otururlarmış ara sıra. Oturup, sıra sıra yüzbaşılara, teğmenlere tepeden bakarlarmış. Allah Allah! Şuraya bak! Apoletler! Sürüyle üşüştüler buraya. İçkileri getirin. Sizleri gördüğüme sevindim, baylar. Doldurun kadehlerinizi. Bir zenci çocuğu, yaldızlı üniformalı beyaz adamlara şölen veriyor… Ne garip şeymiş bu! Pip adında birini gördünüz mü, baylar? Ufak bir kara çocuk, beş ayak boyunda, korkak köpeğin biri! Bir balina sandalından atlamıştı vaktiyle. Gördünüz mü onu? Görmediniz, demek? Peki öyleyse, doldurun kadehlerinizi, kaptanlar. Tüm korkakların yüz karası onuruna içelim! Ad söylemiyorum ama, yazıklar olsun hepsine! Ayaklarınızdan birini masaya dayayın. Tüm korkaklara yuf! Hışşt! Tepemde fildişi bacağının sesini duyuyorum… Ah efendim benim, kaptanım! Yüreğim eziliyor tepemde böyle yürüdüğün zaman. Ama gemi kayalara otursa da, kayalar gemiyi delse de, üstüme midyeler yapışsa da, gene burada oturacağım.”

Bölüm CXXX

ŞAPKA

Böylesine büyük, böylesine uzun bir seferden sonra, balinaların yüzdüğü suları boylu boyunca arayıp taradıktan sonra, Ahab şimdi tam istediği yeri ve zamanı bulmuştu. Onu daha kolay öldürebilmek için, okyanusun bir köşesine sıkıştırmış gibiydi düşmanını. Enlemi boylamıyla, şimdi bulunduğu yer, o korkunç yarayı aldığı yere çok yakındı. Üstelik daha bir gün önce, Moby Dick’e rastlayan bir geminin kaptanıyla konuşmuştu. Daha önceleri karşılaştığı kimi gemilerin kaptanlarından öğrendiğine göre de, Beyaz Balina ister kendi saldırsın, ister üstüne saldırsınlar, onu avlamaya kalkanları şeytanımsı bir umursamazlıkla paramparça etmişti… Bunları bilmek, Ahab’ın gözlerine, güçsüz ruhların görmeye dayanamayacağı bir parıltı vermişti. Hiç batmayan, altı ay süren buzlu gecelerde bile gözünü kırpmadan yerli yerinde duran keskin ışıklı kutup yıldızı gibi, Ahab’ın amacına dikili bakışı da, gemicilerin kasvetli ruhlarının karanlığında parlıyordu. Bu bakışın öyle bir gücü vardı ki, gemicilerin kuruntuları, kuşkuları, korkuları içlerine gömülüyor; bir tek filiz verecek kadar bile yüze çıkamıyordu.

Alacakaranlığa bürünen bu bekleyiş sırasında, içten gelme ya da zorlama hiçbir şaka duyulmuyordu gemide. Stubb, kimseyi güldürmeye çalışmıyordu artık. Starbuck’ın da, gülmeleri önlemesine gerek kalmamıştı. Sevinç de keder de, umut da korku da, Ahab’ın demir ruhunun havanında dövüle dövüle tuz buz olmuştu şimdilik. Gemiciler, birer robot gibi, güvertede sessiz sedasız gidip geliyorlar; kaptanın amansız gözünün hep üstlerinde olduğunu biliyorlardı.

Ama yalnız kalıp da kendisini bir tek varlıktan başka hiç kimsenin görmediğini sandığı sıralarda Ahab’ı gizlice gözetleyebilseydiniz; adamlarını titreten gözlerinin, sır vermez Fedallah’ın gözleri karşısında titrediğini, her nedense bu gözlerin onu yabansı bir büyü gibi sarstığını anlardınız. Garipliği bir kat daha artan bir deri bir kemik Fedallah, güvertede sinsi bir hayalet gibi kayıp gidiyordu artık; uzun uzun ürperip duruyordu ikide bir. Öyle ki, gemidekiler kuşkuyla bakıyorlardı ona: Bu adam etten kemikten bir varlık mı, yoksa gözle görülmeyen başka bir varlığın güverteye vuran titrek gölgesi mi, anlamıyorlardı. Bu gölge, güverteden eksik olmuyordu hiç. Geceleri bile, Fedallah’ın uyuyup uyumadığını, aşağı inip inmediğini kimse bilmiyordu. Saatlerce ayakta durur; bir yere oturduğu, yaslandığı görülmezdi hiç. O donuk, o büyülü gözleri, açıkça şunu diyordu sanki: “Biz, iki nöbetçi, dinlenmek nedir bilmeyiz.”

Gerçekten de, ister gece olsun ister gündüz, herhangi bir saatte güverteye çıkanların, Ahab’ı karşılarında görmedikleri zaman yoktu. Ya takma bacağı kalaslardaki delikte, ayakta duruyor, ya da grandi direği ile mizana direğinin sınırlarını bir adım aşmadan, güvertede gidip geliyordu. Kamarasının merdiveni başında görüldüğü de olurdu; sağlam bacağını güverteye dayamış, şapkasını gözlerine indirmiş; tam adımını atacakken durmuş gibiydi. Günlerdir gecelerdir yatağına girmemiş olan Ahab’ın şapkasının altında saklanan gözleri zaman zaman kapanıyor muydu, yoksa durmadan çevresini mi gözetliyordu? İşte bunu kimse kestiremiyordu. Orda bir saat boyunca dimdik durur; kaskatı kesilen paltosuna ve şapkasına işleyen gecenin ıslaklığına aldırış bile etmezdi. Gece ıslanan giysilerini, ertesi sabahın güneşi kuruturdu üstünde. Günler günü, geceler gecesi hep bu haldeydi Ahab. Aşağı hiç inmiyordu artık. Kamarasından istediği şeyleri güverteye getirtiyordu.

Yemekleri de orada yiyordu hep. Günde iki öğün yiyordu sadece: Sabah kahvaltısı ve öğle yemeği. Geceleri ağzına bir tek lokma koyduğu olmuyordu. Hiç kesmediği sakalı, devrilen ağaçların topraktan çıkan boğum boğum, kapkara köklerine dönmüştü; üst dalları kuruyup da, çıplak gövdeleri boşuna yeşeren ağaçların köklerine… Ahab’ın tüm yaşamı, güvertede sürekli bir nöbet olmuştu artık. Fedallah’ın tuttuğu gizemli nöbet de onunkinden daha az sürekli değildi. Ama gene de bu iki insan, birbirlerine tek söz söylemiyorlardı. Önemsiz, gündelik bir iş için, binde bir konuştukları oluyordu ancak. Güçlü bir büyüyle gizlice birleşmiş göründükleri halde, korkular içinde yaşayan gemicilerin gözünde, iki kutup kadar birbirlerinden uzaktılar sanki. Gündüzleri bir iki laf etseler bile, geceleri ağızlarını bıçak açmıyordu. Ara sıra, bir merhaba bile demeden, birbirlerinden uzak, yıldızların ışığında saatlerce öyle dururlardı; Ahab merdiven başında, Fedallah grandi direğinin dibinde. Ama Ahab, Fedallah’da kendi gölgesini; Fedallah da Ahab’da kendinden kopmuş bedenini görürcesine, gözleri birbirine dikiliydi hep.

Tayfanın gözünde Ahab, her gün, her saat, her dakika, tamamıyla bağımsız bir kaptan, Fedallah da onun kölesi olduğu halde, bu iki adam, görülmez bir zorbanın boyunduruğuna birlikte koşulmuş gibiydi gene de. Aynı boyunduruk altında, incecik bir gölgeyle sağlam bir beden… Ne olduğu belirsiz bir varlıktı Fedallah. Ahab ise, kaburgası, omurgası yerinde, güçlü bir insandı.

Gün ağarmaya başlar başlamaz, Ahab, demir gibi sert bir sesle bağırırdı geminin kıçından: “Gözcüler, direk başına!” Ve gün boyunca, güneş battıktan sonra, ortalık iyice kararıncaya dek, dümencinin kampanası çaldıkça, aynı ses yükselirdi: “Ne görüyorsunuz? İyi bakın! İyi bakın!”

Yitik çocuklarını arayan Rachel adlı gemiyle karşılaştıktan sonra çılgın ihtiyar, puta tapan zıpkıncılar dışında, tüm gemicilerin dürüstlüğünden kuşkulanmaya başladı. Stubb ile Flask’ın bile, Ahab’ın aradığını gördüklerini, ama görmemezlikten geldiklerini sandı. Şu da var ki, Ahab, ne denli kuşkulu olursa olsun, akıllı davranarak, düşündüğünü açıkça söylemekten kaçınıyordu. Ancak halinden belli oluyordu kuşkulandığı.

“O balinayı ilkin ben göreceğim,” dedi. “Evet, ben! İspanyol altını benim olacak!” Kendi eliyle, ızbarço bağlarından sepet biçiminde bir karga yuvası yaptı. Tek oluklu bir makarayı gemicilerden birine vererek, bunu grandi direğinin tepesine bağlamasını emretti. Makaradan geçirildikten sonra aşağı doğru sarkan iki halatın ucunu tuttu; birini sepet biçiminde karga yuvasına, ötekini de bir armadura çeliğiyle geminin bordasına bağlamaya hazırlandı. Sonra o halatın ucunu hâlâ elinde tutarak, armadura çeliğinin yanında durup, adamlarının hepsini bir bir gözden geçirdi. Gözleri, Daggoo, Queequeg ve Tashtego’nun üstünde uzun uzun durdu. Fedallah’ı görmemezlikten geldi. Sonunda ikinci kaptana dik dik ve güvenle baktı. “Halatın ucunu tutacaksın. Bunu sana teslim ediyorum, Starbuck.” Sepete yerleşip direk başına çekilmesini emretti. Ahab direğin başına varınca, Starbuck halatı sıkı sıkı bağladı; yanı başında durdu. Böylece Ahab, bir eliyle kontra babafingo çubuğuna tutunarak, böylesine yüksek bir yerden, önüne arkasına, sağına soluna, millerce uzaklara, çepeçevre enginlere bakabildi.

Bir şeyi onarmak üzere gemiciler böyle yüksek bir direğe çekilip de, orada ayaklarını dayayacak bir yer olmadı mı, onları havada asılı tutarak bir armadura çeliğine bağlanan halatın ucu, güvertede bir tek adama emanet edilir. Bu adamın işi gücü bu halata göz kulak olmaktır, çünkü bu karmakarışık halat bolluğu arasında, hangi halatın nereye bağlı olduğu, güverteden bakınca kolay kolay kestirilemez. İplerin güvertedeki uçları ikide bir çözüldüğü için, sürekli bir nöbetçi olmadı mı, tepedeki gemiciyi havada tutan ip de yanlışlıkla çözülünce, adam denizi boylar. Demek ki, Ahab’ın böyle davranışında bir gariplik yoktu. Garip olan şey, bu iş için, kendisine az çok kafa tutabilen tek adamı, Starbuck’ı seçmiş olmasıydı. Üstelik, Beyaz Balina’yı gözleme işinde, ikinci kaptanın dürüstlüğüne güvenemezdi. Kendisini havada asılı tutan halata göz kulak olmak üzere Starbuck’ı seçmesi, canını böylesine kuşkulandığı bir adamın eline hiç düşünmeden bırakması garip bir şeydi.

Ahab’ın direğe ilk çekilişinde, aradan daha on dakika bile geçmeden, o sularda balina gemilerinin gözcülerine musallat olan kırmızı gagalı yabanıl deniz şahinlerinden biri, yaşlı kaptanın başının çevresinde, çığlık çığlığa hızla dönüp durmaya başladı. Ansızın bin ayak yukarılara fırlıyor, sonra havada sarmallar çizerek iniyor, yeniden fırıl fırıl dönüyordu Ahab’ın çevresinde.

Gözleri uzak ve soluk ufka dikili olan Ahab, bu yabanıl kuşun farkında bile değildi. Aslında bu olağan şeye, gemicilerin de pek aldırış edecekleri yoktu, ama en dikkatsizleri bile, artık her şeyde gizli bir anlam aramaya başladıkları için, kuşa bakıyorlardı.

Mizana direği başında, Ahab’ın arkasında ve biraz aşağısında nöbet tutan Sicilyalı gemici, birden bağırdı: “Kaptan! Şapkanız! Şapkanız!”

Ama kuşun kara kanadı, yaşlı kaptanın gözlerinin önündeydi; uzun kıvrık gagası şapkayı yakalamıştı bile. Kara şahin, bir çığlık atarak, şapkayla birlikte havalandı.

Tarquinius’un başı üstünde bir kartal üç kez dönmüş, şapkasını başından alıp, gene yerine koymuş. Bunun üzerine Tarquinius’un karısı Tanaquil, kocasının Roma kralı olacağını söylemiş. Kuş şapkayı yerine koyduğu için, bu iş uğurlu sayılmış. Ahab’ın şapkası ise, bir daha yerine dönmedi; yabanıl şahin onu aldı, pruvanın çok uzaklarında bir hayli uçtu, sonunda gözden yok oldu. İşte o zaman, küçücük kara bir noktanın ta yukarlardan denize düştüğü hayal meyal görüldü.

Bölüm CXXXI

PEQUOD “SEVİNÇ” ADLI
GEMİYE RASTLIYOR

Durup dinlenme bilmeyen Pequod yolunda gidiyor; dalgalar ve günler, birbiri ardı sıra yuvarlanıyor; tabut-cankurtaran, arkada hafif hafif sallanıp duruyordu. Derken, hiç de uygun olmayan bir ad, yani “Sevinç” adını taşıyan mutsuz bir gemi çıktı karşımıza. “Sevinç” yaklaşınca, tüm gözler bu geminin kaptan güvertesindeki kirişlere takıldı. Sekiz dokuz ayak yüksekliğinde olan; kimi balina gemilerinde yedek sandalları, donanımsız ya da delinmiş sandalları asmak için kullanılan bu kirişlere “makas” derler.

Yabancı geminin makaslarına, eskiden bir balina sandalı olan paramparça beyaz kaburgalar ve birkaç tane kalas asılıydı. Yarı dağılmış, kemikleri bembeyaz olmuş bir at iskeletine benziyordu bu delik deşik sandal.

“Beyaz Balina’yı gördün mü?”

Kıç küpeştede duran avurdu avurduna çökmüş kaptan, elindeki boruyla sandal yıkıntısını gösterdi: “Şuraya bak!”

“Öldürdün mü onu?”

“Onu öldürecek zıpkın henüz dövülmedi!” Yabancı kaptan bunu söylerken, güvertede sessiz bir iki gemicinin dikmekte olduğu şişkin bir hamağa baktı dertli dertli.

Ahab, kendi sandalının başından, Perth’ün yaptığı zıpkını yakalayıp, havada salladı: “Dövülmedi mi? Şuna bak, Nantucket’li! İşte elimde tutuyorum Beyaz Balina’nın ölümünü! Bu zıpkının ağzına önce kanla su verildi, sonra şimşekle… Beyaz Balina’nın yüzgeci arkasındaki sıcak yere, o kahrolası canlılığın en diri olduğu yere saplayarak, üçüncü kez su vereceğim bu zıpkına! Yemin ediyorum sana!”

“Öyleyse Tanrı seni korusun, ihtiyar… Şunu görüyor musun?” (Eliyle dikilen hamağı gösterdi.) “Dün dipdiri beş gürbüz gemicim vardı. Karanlık basmadan beşi de öldü. Ancak bir tekini gömebiliyorum şimdi. Ötekiler diri diri gömüldüler. Mezarlarının üstünden geçiyor şimdi senin gemin.” (Bunu söyledikten sonra, gemicilere döndü.) “Hazır mısınız? Ölüyü tahtanın üstüne koyun, kaldırın yukarı. Tamam… Hey Tanrım!” (Ellerini hamağa doğru uzatarak ilerledi, dua etti:) “Onu yeniden dirilt, yeniden can bağışla ona…”

Ahab, bir şimşek hızıyla adamlarına dönüp bağırdı: “İleri! Rüzgârdan yana kırın dümeni!”

Pequod bir an önce uzaklaşmak için ne denli telaş ederse etsin, ölünün suya düşerken çıkardığı ses gene de duyuldu; sıçrayan damlalardan birkaçı, bir ölüm vaftizi yaparcasına, serpildi bizim teknemize.

Ahab bu yaslı Sevinç’ten uzaklaşırken, gemidekiler, Pequod’un arkasında asılı duran garip cankurtaranı iyice gördüler.

Bir falcının sesine benzer bir ses yükseldi Pequod’un ardından:

“Ha! Şuraya! Şuraya bakın, denizciler!.. Boşuna kaçıyorsunuz bizim cenaze töreninden, ey yabancılar! Sizin de tabutunuz arkanızda asılı!”

Bölüm CXXXII

SENFONİ

Çelik mavisi, pırıl pırıl bir gündü. Her şeyi saran bu maviliğin içinde, gökyüzüyle deniz karışmış gibiydi birbirine. Saydam havada, dalgın bir kadın bakışının ışıl ışıl tatlılığı vardı. Gürbüz ve erkek deniz ise, uyuyan Samson’un göğsü gibi, uzun ve güçlü soluklarla kalkıp iniyordu ağır ağır.

Yukarlarda, küçük, beneksiz kuşların, kar gibi beyaz kanatları savruluyordu; gökyüzünün tatlı, kadınca düşünceleriydi bunlar. Ama aşağılarda, dipsiz mavi derinliklerde, güçlü ejderhalar, dev kılıçbalıkları, köpekbalıkları sağa sola saldırıyorlardı. Erkek denizin azgın, bulanık, kanlı düşünceleriydi onlar.

Ama gökle deniz arasındaki bu karşıtlık, içtendi yalnız. Dışardan bakınca, aralarında ince renk ve gölge değişiklikleri bulunduğu halde, gökle deniz bir bütün görünüyordu. Olsa olsa bir dişilik erkeklik farkı var gibiydi aralarında.

Tepede, krallar kralı güneş, nazlı göğü, bu yiğitçe kabaran denizle evlendiriyordu sanki. Biri gelin, biri güveydi. Çepeçevre bir ürperti içindeydi ufuk; en çok ekvatorda görünen bir ürpertiydi bu… Çekingen gelin, hem sevgi ve güvenle, hem de korkuyla kendini güveye veriyordu.

Ahab, gergin, düğüm düğüm, boğum boğum, buruş buruş, solgun ama sarsılmayan, yılmayan Ahab; gözleri bir yıkıntının külleri arasında parlayan korlar gibi, sabahın pırıl pırıl ışığında ayakta dimdik duruyor; paramparça bir miğferi andıran başını, güzel bir kızın alnına benzeyen gökyüzüne doğru kaldırıyordu.

Ey maviliğin ölümsüz çocukluğu, lekesiz aydınlığı! Çevremizde oynaşan, gözle görülmez, kanatlı varlıklar! Havanın, gökyüzünün bahar tazeliği! Koca Ahab’ın, zemberekler gibi kuruldukça kurulan acıları umurunuzda mı sizin! Gözlerinin içi gülen küçük kızlar —Miriam’lar, Martha’lar— periler gibi, yaşlı babalarının çevresinde kayıtsızca böyle dönerler. Onun beyninin sönmüş volkanının kıyılarındaki yanık saçlar çevresinde böyle oynarlar.

Ahab, güvertede ağır ağır yürüyerek, geminin bordasına geldi; eğilip, suda gölgesine baktı. Gözleri derinlere doğru inmek istedikçe, gölgesi de denizin dibine battıkça batıyordu sanki. Bu büyülü havanın o canım kokuları, yaşlı adamın ruhunu kemiren derdi bir an için dağıtır gibi oldu. O sevinçli, o mutlu hava, o güler yüzlü gökyüzü, Ahab’ı sarıyor, okşuyordu sonunda. Bunca zamandır ona üvey analık eden huysuz ve hain dünya, Ahab’ın bükülmez boynuna kollarını sevgiyle dolamış, sevinç gözyaşları döker gibiydi üstüne. Duyduğu sevginin yardımıyla, onu çılgınlığından, inadından kurtarmak istiyordu sanki. Ahab’ın şapkasının altında saklanan gözlerinden, denize bir damla yaş döküldü. Pasifik okyanusunun tüm suları, bu bir damlacık yaştan daha değerli olamazdı.

Starbuck, yaşlı adamı gördü; gemiden denize doğru nasıl kederle eğildiğini de gördü. Dört bir yanı saran huzurun içinden, gizlice yükselen derin hıçkırığı, Starbuck da kendi yüreğinde duyar gibi oldu. Ahab’ı tedirgin etmek, düşüncelerinden ayırmak istemedi. Ama ona yaklaşıp, yanında durdu.

Ahab döndü.

“Starbuck!” dedi.

“Evet, kaptan.”

“Ah Starbuck! Rüzgâr ne tatlı, ne tatlı! Gök ne tatlı! Böyle bir gündü ilk balinamı vurduğum gün. On sekiz yaşında bir zıpkıncıydım o sırada. Kırk yıl… Kırk yıl oldu… Kırk yıl! O gün bugündür, kırk yıldır, durup dinlenmeden balina peşindeyim. Kırk yıldır, yoksulluklar, tehlikeler, fırtınalar içindeyim! Kırk yıldır acımasız denizlerdeyim! Kırk yıldır Ahab huzurlu toprakları bıraktı, bu belalı enginlerle savaşıp durdu. Kırk yıl bu! Evet Starbuck, bu kırk yılın üçünü bile karada geçirmedim. Bu yaşadığım yılları düşünüyorum… Yalnız, yapayalnız yıllar… Çevresi yüksek surlarla çevrili bir kent gibidir bir kaptanın yalnızlığı… Dışardaki yeşil çayırlarla avunamaz insan… Vazgeçer, canından bezer insan! Tek başına kumanda etmek bir köleliktir aslında! Şimdiye dek hayal meyal duyduğum, ama açıkça anlayamadığım tüm bunları düşünüyorum… Kırk yıldır, kupkuru tuzlu yemeklerle geçindim… Ruhumu besleyen kuruluğun tam bir simgesiydi bu yiyecekler… Oysa karada yaşayanların en yoksulu bile, her gün taze bir meyva bulur. Ben küflü kabukları kemirirken, taptaze ekmek yer. Ellisinden sonra aldığım o gencecik kızla aramda okyanuslar var. Evlendiğimin ertesi günü, düğünlük yastığıma başımı ancak bir tek kez koyduktan sonra, Horn burnuna doğru yelken açtım… Böyle gelin mi olur? Gelin değil yaşayan bir kocanın dulu o… Evet Starbuck, evlenip dul ettim kızcağızı! Nedir bu çılgınlık, bu azgınlık, bunca öfke, kan ter içinde bunca didinme? Kaç bin kez bu yaşlı Ahab sandal indirdi denize! Kudurmuş gibi köpükler saçarak avını kovaladı. İnsan değil, bir zebaniydi bu Ahab! Evet, evet! Kırk yıldır ne çılgınlıktır bu… Deli! Bu yaşlı Ahab bir koca deli! Ne işe yaradı bunca savaş, bunca av? Neye yaradı kollarını kırasıya kürek çekmeler, zıpkın, kargı atmalar! Daha mı iyi oldu, daha mı zengin oldu Ahab? Şu hale bak! Ah Starbuck! Sırtımda taşıdığım yükün altında ezilirken, bir de şu zavallı bacağımın koparılması olacak şey mi? Öf! Çekin şu kır saçları gözlerimin önünden; ağlar gibi oluyorum bu saçlarla. Olsa olsa bir kül yığınından çıkabilir böylesine ağarmış saçlar. Ben çok mu yaşlı görünüyorum, Starbuck? Çok, çok mu yaşlı? Ayakta duramayacak kadar bitkin, beli bükülmüş, kamburu çıkmış görüyorum kendimi. Cennetten kovulduğundan beri geçen yüzyılları sırtında taşıyan Adem baba gibi sendeliyorum yükümün altında. Tanrım! Tanrım! Yar artık şu yüreği! Del artık beynimin teknesini! Maskaralık, maskaralık! Acı bir alay bu kır saçlar! Hangi sevinçleri tattım da ağardı bu saçlar? Neden böylesine yaşlanmış görünüyorum, böylesine yaşlanmış buluyorum kendimi? Yaklaş! Yanıma gel, Starbuck. Bir insan gözüne baksın gözlerim. Denizi, gökleri seyretmekten daha güzel, Tanrıyı görmekten daha güzel, bir insan gözüne bakmak. Yeşil topraklara yemin! Pırıl pırıl ocak başlarına yemin! Büyülü bir aynadır insan gözleri. Karımı görüyorum, çocuğumu görüyorum senin gözlerinin içinde. Hayır, hayır, sen benimle gelme, sen hep gemide kal! Gemide kal! Lanetli Ahab, Moby Dick’in ardına düştüğü zaman, indirme sandalını denize. Sen uzak dur tehlikeden. Hayır, hayır, sen gelme! Gözünde gördüğüm ocak başı, dursun yerli yerinde!”

“Ah kaptanım, kaptanım! Ne soylu bir ruhun, ne yaman bir yüreğin var senin! O uğursuz balık ille avlanmalı mı? Gel benimle! Bu ölüm sularından kaçalım! Dönelim evlerimize. Starbuck’ın da karısı, çocuğu var, senin gibi… Sen yaşlılığında evlenmişsin, ben gençliğimde. Gidelim! Gidelim! Bırak, hemen kırayım dümeni! Ah kaptanım, ne keyifle, ne sevinçle döneriz bizim Nantucket’e! Bana kalırsa kaptan, Nantucket’te de böyle tatlı, böyle mavi günler olur.”

“Olur, olur. Gördüm böyle günler… Yaz sabahları… Aşağı yukarı bu saatlerde… Evet, öğle uykusu vaktidir şimdi. Oğlum biraz sonra cıvıl cıvıl uyanır; yatağında doğrulur. Anası ona benden, bu koca yamyamdan söz eder. Enginlere açıldı ama, gene gelecek, seni dizinde hoplatacak, der.”

“Benim Mary’m, benim Mary’m de öyle! Söz verdi bana. Her sabah oğlumu tepeye götürecek; babasının yelkenini ilk gören o olsun diye. Evet, evet! Yeter artık! Tamam! Doğru Nantucket’e gidiyoruz! Gel kaptanım, gel rotayı çiz, gidelim hemen! Bak, bak! Pencerede çocuğumun yüzü. Çocuğum tepeden el sallıyor bana!”

Ama Ahab gözlerini başka yana çevirdi. Samyeli vurmuş da, dalından kupkuru son meyvasını düşürmüş bir ağaç gibi titriyordu:

“Nedir bu? Nedir bu bilinmez; bu anlaşılmaz, bu akıl sır ermez tutku! Hangi sinsi, kurnaz tanrının; hangi hain, taş yürekli kralın buyruğuyla tüm sevgileri, özlemleri tepip, zorla, soluk soluğa gidiyorum bu yolda? Yüreğimin kendiliğinden yapmayı göze alamayacağı bu çılgınlığa beni sürükleyen nedir? Ahab, Ahab’ın kendisi mi? Tanrım… Kendim miyim ben? Kimdir şu kolumu kaldıran, ben mi yoksa başkası mı? Koca güneş bile kendiliğinden yürümüyorsa, o bile göklerin buyruğunda ufacık bir köle ise, görülmez bir gücün buyruğuna uymayan tek yıldız yoksa; şu benim küçücük yüreğim nasıl kendiliğinden çarpar, şu küçücük beynim nasıl kendiliğinden düşünebilir? Tanrı değil mi bu yüreği çarptıran, bu düşündüklerimi bana düşündüren, beni böyle yaşatan? İnan bana insanoğlu, hepimiz şu bocurgat gibi dönüp duruyoruz şu dünyada. Kaderin elidir bizi böyle döndüren. Ama bir yanda da, hiç değişmeyen, böyle gelmiş böyle giden, bu gülen gökyüzü, bu dipsiz deniz var! Bak, şu albatrosa bak! Kim saldırtıyor onu uçan balığın üstüne böyle? Katiller nereye gidecek, söylesene bana? Yargıcın kendi de sanıklar arasındaysa, kim yargılayacak katilleri? Rüzgâr ne tatlı, ne tatlı! Gök ne tatlı! Hava, ta uzaklardan bir çayırdan esmiş de gelmiş sanki. And dağlarının yamaçlarında bir yerde çayır biçmişler; orakçılar, taze, yemyeşil otlar içinde yatmış, uyuyorlar. Uyuyorlar mı? Evet Starbuck, ne denli didinirsek didinelim, sonunda gene de uyuyoruz bir tarlada. Uyumak?.. Evet, yeşillikler içinde çürümek; bir yıl önce biçilen çayırlıkta unutulup paslanmış oraklar gibi!.. Starbuck!”

Ama umudunu kesen, yüzü bir ölünün yüzü gibi sararan Starbuck, gitmişti çoktan.

Ahab güverteyi geçip, geminin öbür bordasından denize doğru eğildi. Sulara yansıyan iki gözün dik dik kendisine baktığını görünce, ürperdi: Fedallah aynı küpeşteden eğilmiş, hiç kımıldamadan sulara bakıyordu.

Bölüm CXXXIII

KOVALAMA, BİRİNCİ GÜN

O gece Ahab, gece yarısı nöbetinde, merdiven başındaki yerinden kalkıp, takma ayağını özel deliğine sokmak için kaptan güvertesine gidince, birden hırsla yüzünü havaya doğru kaldırdı, koklamaya başladı. Yabanıl bir adaya yaklaşan bir gemideki cins bir köpek de böyle koklar havayı. Ahab bir balina kokusu aldığını söyledi. Az sonra, canlı güney balinasının kimi zaman uzaklara değin yayılan özel kokusu, nöbet tutanların tümünün burnuna da geldi. Ahab, önce pusulaya, sonra da rüzgâr bandırasına bakıp, kokunun geldiği yönü aşağı yukarı kestirince, hemen geminin yolunun biraz değişmesi, yelkenlerin camadana vurulması emrini verdi. Gemiciler hiç de şaşmadılar buna.

Ahab’ın verdiği buyruğun ne denli yerinde olduğu, ertesi sabah gün doğarken belli oldu: Önümüzde uzanan suların kenarları kırış kırış, ortası dümdüz, yağ gibi cilalıydı. Hızla akan derin bir ırmağın ağzındaki anaforlara benziyordu bu sular.

“Direk başı gözcüleri yerlerine! Herkes güverteye!”

Daggoo, geminin baş tarafında, ucu tokmaklı üç demir kavelayı, sanki gök gürlüyormuş gibi, kalaslara vurarak, uyuyan gemicileri, kıyamet günü toplantısına çağırırcasına uyandırdı. Herkes, hava kadar hafif, giysileri elinde, güverteye fırladı dakikasında.

Ahab, başını çevirip göklere baktı: “Ne görüyorsunuz?” diye sordu.

“Yok, hiçbir şey gördüğümüz yok, kaptan,” diye karşılık verdi yukarıdan gözcüler.

“Babafingo yelkenini açın! Yukarıda ve aşağıda, her iki yandan cunda yelkenlerini de açın!”

Yelkenler fora edilince, Ahab, kendisini en yüksek direğin başına çekecek olan ipi çözdü. Birkaç dakika sonra yukarı çektirmeye başladı kendini. Daha yolun üçte birinde, Ahab, grandi çanaklığıyla babafingo yelkeni arasındaki boşluktan bakıp, martıların sesini andıran bir çığlık attı: “Püskürtüyor! Püskürtüyor! Karlı bir tepe gibi hörgücü! Moby Dick! Ta kendisi!”

Üç direk başı gözcüsünün aynı anda bağırarak bir kez daha verdikleri bu haberle coşan gemiciler, bunca zamandır aradıkları ünlü balinayı görmek isteğiyle, yelken iplerine sarılıp yukarılara çıktılar. Ahab, o arada, tüm gözcülerin bir ayak yukarısındaki yerine yükselmişti. Babafingo çubuğunda duran Tashtego, Ahab’ın topuğu hizasında bir yerdeydi. O yükseklikten balina, geminin aşağı yukarı bir mil önünde görülebiliyordu artık. Denizin her kabarışında, ışıldayan kocaman hörgücü pırıl pırıl çıkıyordu ortaya; sessiz püskürtüsü havada yükseliyordu düzenle. Olmayacak şeylere kolayca inanan gemicilere sorarsanız, bu püskürtü, aylar önce, Atlantik ve Hint okyanuslarında ay ışığında gördükleri püskürtünün ta kendisiydi.

“Benden önce gören olmadı onu, değil mi?” diye seslendi Ahab direk başındakilere:

Tashtego, “ben de aşağı yukarı sizinle aynı anda onu gördüm, Ahab Kaptan, bağırdım ben de,” dedi.

“Aynı anda değil, aynı anda değil. Hayır! İspanyol altınını ben hak ettim. Alın yazısı bana bağışladı o altını. Yalnız bana! Beyaz Balina’yı benden önce göremezdi hiçbiriniz… Püskürtüyor!.. Püskürtüyor!.. Al bir daha… bir daha… bir daha!..” Ahab, sesini balinanın püskürtüsüne göre yükseltip alçaltarak bağırıyordu uzun uzun. “Dalacak şimdi! Cunda yelkenlerini kaldırın! Babafingo yelkenini indirin!.. Üç sandal hazır olsun. Starbuck, sen gemide kalıyorsun, unutma; gemi sana emanet. Hey dümenci, orsa et, orsa et biraz… dedim be adam, ha şöyle usul usul… Kaldırdı kuyruğu dalıyor!.. Yok, yok… Su karartısıymış… Sandallar hazır mı?.. Hazır olun, çabuk… Starbuck, indir beni… indir, indir… Çabuk, daha çabuk!”

“Rüzgâr altına gidiyor, kaptan,” diye bağırdı Stubb. “Uzaklaşıyor bizden… Daha gemiyi görmüş olamaz.”

“Sus be adam!.. Prasyaların yanı başında durun!.. Kır dümeni… Rüzgâr altına… Kır, kır, kır, biraz daha… Tamam… Sandallara… Sandallara!”

Bütün sandallar çabucak denize indi. Geminin bordasında yalnız Starbuck’ınki kaldı. Sandallar tüm yelkenlerini açtılar, bir yandan da kürek çekerek, Ahab başta, hızla açıldılar rüzgâr altına doğru. Fedallah’ın çukur gözlerinde soluk bir ölüm ışığı parlıyor, korkunç bir gülümseme ağzını kemiriyordu sanki.

Sandallar, sessiz deniz kabukları gibi uçuyorlardı suların üstünde; gene de kolay kolay yaklaşamıyorlardı düşmanlarına. Onlar Moby Dick’e yaklaştıkça, deniz daha da dümdüz oluyor, sanki bir halı seriliyordu dalgaların üstüne. Sular öyle durgundu ki, öğle güneşinde bir çayırı andırıyordu okyanus. Sonunda, soluk soluğa ilerleyen Ahab, kovalandığının farkında değilmiş gibi davranan balinaya iyice yaklaştı. Moby Dick’in, beyazlığıyla gözleri kamaştıran hörgücü, olanca heybetiyle çıkıverdi ortaya. Fırıl fırıl dönen pamuklara benzer, yeşilimsi köpükler arasında kayan bir ada gibiydi balinanın hörgücü. Ahab, düşmanının sulardan hafifçe yükselen kafasındaki kırışıkların hepsini görebiliyordu. Bir Türk halısı yumuşaklığıyla tatlı tatlı kabaran denizin üstünde, balinanın bembeyaz koca alnı ta uzaklara dek yansıyordu. Mavi suları yara yara yoluna gidiyordu Moby Dick. İki yanından, renk renk, ışıl ışıl oynak kabarcıklar yükseliyordu havaya. Ama uçup uçup sulara konan sayısız deniz kuşları, hemen yutuyordu sanki bu kabarcıkları. Beyaz Balina’nın sırtında, yeni boyanmış bir kadırganın direğine dikilen bayrağa benzer, kırık ama upuzun bir kargı vardı. Üstünde uçuşup duran sürü sürü kuşlardan biri, uzun kuyruk kanatlarını birer küçük flama gibi sallayarak, bu kargının üstüne sessizce konuyordu ara sıra.

Tatlı bir sevinç, güçlü bir huzur sarar gibiydi hızla ilerleyen Beyaz Balina’yı. Ak bir boğa biçimini alıp kaçırdığı genç kıza, boynuzlarına tutunan Europa’ya, o güzel gözleriyle yan yan bakan Zeus bile, Girit kıyılarındaki düğün yatağına büyülü bir hızla giderken, daha haşmetli, daha görkemli olamazdı o tanrılar gibi yüzen Beyaz Balina’dan.

İki yanına tatlı tatlı, ışıl ışıl saldığı sular, önce gövdesini düzenle kucaklıyor, sonra savrulup rahat ve geniş iki kol gibi ayrılıyordu. Balina, kucak kucak büyü saçıyordu sanki bu sularla. Kimi avcılar onun bu anlatılmaz huzurlu akışıyla büyülenir, sarhoş olur, üstüne saldırıverirlerdi. Ve işte o zaman, bu rahat güzelliğin altında ne kasırgalar saklı olduğunu görürlerdi. O ne sessizliktir ey balina, o ne büyük durgunluktur seninkisi! Ne görkemli bir rahatlıkla kayıp gidersin seni ilk görenin gözleri önünden! Oysa nice insanları böyle aldatıp yok etmişsindir sen!

İşte Moby Dick, tropika sularının huzuru içinde, şıpırtıları bile insana derin bir sessizlik gibi gelen bu suların engin coşkunluğu içinde, yoluna gidiyordu böylece. Gövdesinin insanı afallatan büyüklüğü, çarpılmış çenesinin korkunçluğu sularda saklıydı henüz. Ama biraz sonra, bu gövdenin ön kısmı denizden yükseldi ağır ağır. Bir an için bu mermer gövde, kayaların Virginia’da kurduğu o garip doğal köprü gibi, yüksek bir kemer biçimini aldı. Kuyruğunun iri iri bandıralarını herkesi korkutmak istercesine havada sallayarak, koca tanrının kendini göstermesiyle dalıp gözden yok olması bir oldu. Denizde bıraktığı kaynaşan suların üstünde beyaz deniz kuşları özlemle uçuşuyor, duraklıyor, dalıp kanatlarını değdiriyordu okyanusa.

Sandallar, uzun kürekleri havada, kısa kürekleri denizde, yelkenlerinin iskotalarını başıboş bırakıp, Moby Dick’in yeniden yüze çıkmasını bekliyorlardı sessizce.

Sandalının kıçında ayakta duran Ahab, “bir saat sürer,” dedi. Balinanın battığı yerden ötelere doğru, rüzgâr altında uzanan belli belirsiz maviliklerle, insanı çeken uçsuz bucaksız enginlere baktı. Ama bu bir an sürdü. Sonra Ahab’ın gözleri, kafasının içinde bir çember çizercesine, çepeçevre ufukta dolaştı. Rüzgâr serinleşiyor, deniz kabarmaya başlıyordu.

“Kuşlar!.. Kuşlar!” diye bağırdı Tashtego.

Beyaz kuşların hepsi, havalanan balıkçıllar gibi sıra sıra olup, Ahab’ın sandalı üstüne doğru uçuyorlardı şimdi. Sandala birkaç metre yaklaşınca, hep birden umut dolu sevinç çığlıkları atıp, dönüp durmaya başladılar suların üstünde. Onların gözü, insanınkinden çok daha keskindir. Ahab hiçbir şey göremiyordu denizde. Ama diplere, gittikçe daha derinlere bakarken, birden ta aşağılardan, beyaz, diri bir lekenin, akıllara durgunluk veren bir hızla yukarıya doğru çıktığını gördü. Önce fare kadar küçük olan bu leke, büyüdü, gittikçe büyüdü ve tersine döndü sonunda. İşte o zaman, dibi görülmez enginin üstünde, iki sıra, çengel çengel, bembeyaz diş seçilir oldu: Moby Dick’in açık ağzı, çarpık çenesiydi bu. Hayal meyal görülen kocaman gövdesi, mavi sulara karışıyordu hâlâ. Canavarın ışıldayan ağzı, sandalın altında mermer bir mezarın ağzı gibi açıldı. Ahab, dümen küreğine asılıp, sandalı bu korkunç hayaletin üstünden ayırdı. Sonra Fedallah ile yer değiştirerek, öne geçti; Perth’ün dövdüğü zıpkını yakaladı; gemicilere, küreklerini alıp kıçta durmalarını emretti.

Ahab sandalı tam zamanında döndürmüş, pruvasını balinanın henüz sudan çıkmayan kafasının önüne getirmişti. Ama Moby Dick, bu kurnazlığı çakmış gibi, hemen yer değiştirdi; aklının olanca sinsiliğini kullanıp, buruş buruş kafasını gene deminki gibi, yanlamasına soktu sandalın altına.

Sandalın her yanı, her tahtası, her kaburgası titreyiverdi ansızın: Moby Dick, ısırmaya hazırlanan köpekbalıkları gibi, sırtüstü ve biraz yana yatmış, teknenin pruvasını yavaş yavaş ağzının içine alıyordu. Upuzun, çarpık alt çenesi, havada yüksek bir kavis çizdi; dişlerinden biri, küreklerden birinin ıskarmozuna takıldı. Ağzının içinin mavimsi inci beyazlığı, Ahab’ın başından altı parmak uzaktaydı; bu başın boyunu bir hayli aşmıştı. Beyaz Balina, böylece yakaladığı ince çam tekneyi usulcacık sarstı; hem hain, hem de tatlı bir kedinin fareyle oynadığı gibi oynuyordu sandalla. Gözlerinde hiçbir şaşkınlık görülmeyen Fedallah, kollarını kavuşturmuş, bakıyordu olup bitenlere. Ama kaplan sarısı gemiciler, birbirlerini ite kaka, sandalın kıçına yığılıvermişti.

Balina, kara bahtlı sandalla böyle şeytancasına oynarken, teknenin esnek bordaları bir daralıp bir açılıyordu. Ejderhanın gövdesi sular altında gömülü olduğu için, onu pruvadan zıpkınlamanın yolu yoktu. Üstelik sandalın başı, Moby Dick’in ağzının içindeydi nerdeyse. Öteki sandallar, önlenmesinin yolu olmayan bu felaket karşısında duraklamışlardı ister istemez. İşte o zaman, böylesine yaklaşan düşmanın lanetli çenesi arasına diri diri düşüp çaresiz kalan Ahab, öfkeden kudurarak, upuzun kemiği yalın elleriyle yakalayıp delice sarsmaya başladı; sandalı kurtaracaktı sözde ıskarmoza takılı dişten. O boşuna uğraşırken, çene kemiği elleri arasından kaydı, incecik tahtalar iyice burkularak, çatır çatır kırıldılar. Çene kemiğinin altı üstü koca bir kerpeten gibi, biraz daha ilerledi; sandalı ikiye böldükten sonra, yeniden kenetlendi sularda. Sandalın yarısı bir yana, öbür yarısı başka bir yana savruldu. Ortasından bölünen teknenin arka bölümüne yapışan gemiciler, bir yandan da küreklere tutunmaya çalışıyorlardı.

Sandal ikiye bölünmezden tam önce Ahab, balinanın kafasını kurnazca kaldırışından niyetini herkesten önce sezmiş; sandalı Moby Dick’in çene kemiğinden kurtarmak istemişti. Ama birden ağzın daha derinlerine kayan sandal yan yatmış; sandalı kurtarayım derken dengesini yitiren Ahab yüzüstü denize düşmüştü.

Moby Dick, her iki yanında küçük dalgalar kabartarak, batırdığı tekneden biraz uzaklaşmış; beyaz başını sulara dikine batırıp çıkarıyor; gövdesini bir kirmen gibi ağır ağır döndürüyordu. Koskoca buruşuk alnını yirmi ayak kadar yüze çıkardığı sırada, gittikçe kabaran dalgalar, ışıl ışıl üstünde patladı bu alnın ve öfkeli köpükler ta havalara fışkırdı.[117] Fırtınada Manş’ın dalgaları da hızlarını alamadan Eddystone’un dibinde patlayınca, köpükler böylesi bir öfkeyle aşarlar deniz fenerlerinin tepelerinin üstünden.

Çok geçmeden Moby Dick yeniden sulara yatay olarak uzanıp, sandaldan dökülenlerin çevresinde hızla döndü durdu. Kuyruğunu öfkeyle yanlamasına sulara vuruyor, sanki yeni ve daha belalı bir saldırış için kızıştırıyordu kendi kendini. Antiokhos’un, ezilen üzümlerle dutların kanını gördükçe azan filleri gibi,[118] parçaladığı sandalı görmek kudurtuyordu onu. Balinanın amansız kuyruğuyla savurduğu köpüklerin içinde yarı boğulan Ahab, yüzemeyecek kadar sakattı, ama bu kargaşalığın ta göbeğinde bile suyun yüzünde kalmasını beceriyordu. Zavallının kafası, bir vuruşta patlayacak bir kabarcık gibi batıp çıkıyordu denizde. Fedallah, bölünen sandalın kıçından, kayıtsız, sakin sakin bakıyordu ona. Sandalın sularla bir o yana, bir bu yana akan öteki parçasına yapışmış olanlar, yardıma gidecek durumda değildiler; güç bela kurtarabiliyorlardı kendi canlarını. Beyaz Balina’nın görünüşü korkunçtu; gittikçe daralan çemberler çiziyordu çevrelerinde; bir gezegen hızıyla dönüp dolanıp, üstlerine geliyor gibiydi. Öteki sandallar balinayı zıpkınlamaktan korkuyorlardı. Bunu yapsalar, Ahab’ı da, kurtulmaya çalışan öteki mutsuzları da birden ölümün ağzına atabilirler; kendi canları da tehlikeye düşerdi. Yaşlı kaptanın başı, bu ölüm çemberinin tam ortasındaydı; gözleri yuvalarından fırlayan gemiciler, bu çemberin kıyısından bakıyorlardı olup bitene.

Pequod’un direk başı gözcüleri başından beri görmüşlerdi olanları. Şimdi gemi pupa yelken geldi yanlarına. Öyle yaklaştı ki, Ahab denizden seslendi gemidekilere: “Üstüne yürüyün, üstüne…”

Ama tam o sırada, Moby Dick’in savurduğu bir yığın köpük, Ahab’ın tepesine çullandı. Yaşlı adamın başı bir süre yok oldu suyun yüzünden. Sonra yükselen bir dalganın doruğunda yeniden yüze çıkıp gene bağırdı: “Yürüyün balinanın üstüne!.. Kovalayın onu!..”

Pequod’un pruvası öne çevrildi; gemi, o büyülü ölüm çemberini yarıp, Beyaz Balina’yla kurbanlarının arasına girdi. Balina öfkeyle uzaklaşınca, sandallar yardıma koştu.

Stubb’ın sandalına çekilen Ahab’ın gözleri kan çanağına dönmüş, kör olmuştu nerdeyse. Alnının kırışıklıkları tuz içindeydi. Bunca zaman çabaladıktan sonra, tüm gücünü tüketmiş; bir fil sürüsünün altında ezilmişçesine, sandalın dibine yıkılıp bir süre baygın yatmıştı. İçinin ta derinlerinden garip iniltiler geliyordu; rüzgârın dar ve derin dağ geçitlerinde çıkardığı boğuk seslere benziyordu bunlar.

Ama geçirdiği sarsıntı ne denli şiddetliyse o denli de kısa sürdü. Güçsüz insanların yaşamlarına serpilmiş dayanılır tüm küçük acılar, büyük yüreklerde kimi zaman bir anda birleşip, derin bir tek sızı gibi zonklar. Tanrılar isterse, bu yürekler yüzyılların acılarını bir tek anda duyabilirler, çünkü soylu yaratılışların ruhları, küçük ruhların tümünü içinde toplayabilir.

“Zıpkın!” diye bağırdı Ahab, dirseğine dayanıp yarı doğrularak; “zıpkına bir şey oldu mu?”

Stubb zıpkını göstererek, “bir şey olmadı, kaptan, çünkü atılmadı. İşte burada,” dedi.

“Koy şuraya, önüme… Eksik gemici var mı?”

“Bir, iki, üç, dört, beş… Beş kürekçi vardı, kaptan. Beşi de burada.”

“Buna sevindim… Yardım et, ayağa kalkayım. Ha şöyle… Göreyim onu. Nah şurada!.. Şurada! Rüzgârdan yana gidiyor hep. Ta yükseklere püskürttüğü sulara bak şunun!.. Çek ellerini üstümden… Ahab’ın kemiklerine ölmez bir güç geliyor yeniden. Açın yelkeni, geçin küreklere. Verin dümen küreğini bana!”

Sık sık olur böyle: Bir sandal parçalandı mı, gemici başka bir sandala geçer; av, çifte kürek denen bir düzenle sürüp gider. Şimdi de böyle oldu. Ama sandalın iki kat artan hızı da yetmiyordu balinaya yaklaşmaya, çünkü Moby Dick üç kat arttırmış gibiydi yüzgeçlerinin hızını. Öyle bir gidiyordu ki, boşuna olacaktı ardına düşmek; uzun boylu kürek çekemezlerdi bu hızla. Kısa bir süre için bile, böylesine güç harcayarak kürek çekmeye zor dayanıyordu insan. Kovalamayı gene gemiyle yapmak daha iyi olacağa benziyordu. Bunun üzerine sandallar gemiye dönüp, vinçlerle yukarıya çekildi. İkiye bölünen sandalın parçaları güverteye alınmıştı bile. Pequod, tüm yelkenlerini fora edip, yandan cunda yelkenlerini bir albatrosun kanatları gibi açarak, rüzgâr altında Moby Dick’in ardından süzülmeye başladı denizde. Bilinen düzen içinde balinanın ışıl ışıl püskürdüğünü hep haber veriyorlardı direk başlarından. Gemici, deniz ejderi daldı diye bağırır bağırmaz, Ahab saate bakıp bir yere yazıyor, sonra pusula dolabının saati elinde, güverteyi arşınlayıp duruyor, Moby Dick’in yüze çıkması gerektiği dakika biter bitmez de bağırıyordu gemiciye: “Altın kimin olacak bakalım şimdi… Gören var mı onu?” Eğer gözcüler, “hayır, kaptan,” derlerse, Ahab hemen kendisinin yukarıya çekilmesini emrediyordu. Böyle bütün bir gün geçti. Ahab akşama dek ya yukarıda hiç kıpırdamadan oturdu, ya da güvertede yürüdü durdu.

Yürürken kimseyle konuşmuyordu hiç. Ara sıra gözcülere sesleniyordu yalnız; yelkenlerin ya daha yükseklere çekilmesini, ya da iyice fora edilmesini söylüyordu. Şapkasını alnına çekmiş böyle gidip gelirken, kaptanın güvertesine atılmış kendi paramparça sandalının önünden geçiyordu. Sonunda durdu sandalın önünde; ve yüzü, kapalı havada yeni bulutlarla büsbütün kararan gökyüzüne döndü.

Stubb, Ahab’ın durduğunu gördü. Belki de yüreğinin sarsılmadığını göstererek kaptanına hoş görünmek için, yanına gitti; sandalın kalıntısına baktı: “Eşek yiyemedi dikeni,” dedi; “ağzına batmış olmalı, kaptan! Ha! Ha! Ha!”

“Bir yıkıntı karşısında gülen insan, amma da ruhsuz olmalı! Ateş kadar gözüpek ve ateş kadar cansız olduğunu bilmesem, korkağın biri derdim sana. İnsan olan, ne ağlar, ne de güler bir yıkıntı karşısında.”

“Evet, kaptan,” dedi Starbuck yaklaşarak, “şakaya alınacak bir şey değil bu; bir alamet… kötüye alamet.”

“Alamet mi? Alamet de ne demek… Sözlüğe mi bakalım?.. Tanrılar insanlara bir şey söylemek isterlerse, apaçık, dosdoğru söylerler söyleyeceklerini. Kocakarılar gibi başlarını sallaya sallaya, gizli kapaklı sözler etmezler… Hadi defolun! Aynı şeyin karşıt kutuplarısınız ikiniz: Starbuck, Stubb’ın karşıtı; Stubb da Starbuck’ın. Siz ikiniz tüm insanlığı simgeliyorsunuz. Ahab ise bu dünyadaki milyonlarca insan arasında tek başına. Ne tanrılarla yakınlığı var, ne insanlarla… Soğuk var, soğuk!.. Titriyorum soğuktan… Hey! Yukarıdakiler!.. Onu görüyor musunuz? Bağırın her püskürdüğü zaman! Bir saniyede on kez püskürürse de bağırın!”

Gün bitmişti nerdeyse. Güneşin altın kaftanının eteği hışırdıyordu sadece. Karanlık bastı biraz sonra. Ama gözcüler direk başlarındaydılar hâlâ.

Bir ses geldi yukarıdan: “Püskürtüyü göremiyoruz artık kaptan; çok karanlık.”

“Ne yana gidiyordu son gördüğünde?”

“Hep aynı yana, kaptan: Doğu rüzgâr altına.”

“Peki. Daha yavaş gider şimdi karanlıkta. İndirin kontra babafingo ve babafingo cunda yelkenlerini, Mr. Starbuck. Önüne geçmeyelim sabaha dek. Yoluna gidiyordur şimdi, ama bakarsın bir süre duraklayabilir. Dümenci, rüzgârdan yana git dosdoğru. Hey yukarıdakiler, inin aşağı! Stubb, pruva direğinin başına başka bir gemici gönder, sabaha dek de boş bırakma orasını.” Bunları söyledikten sonra, Ahab, direkteki İspanyol altınına doğru gitti: “Bakın, gemiciler” dedi, “bu altın benim, çünkü onu ben hak ettim. Ama Beyaz Balina ölünceye dek orada kalacak bu altın. Balinanın öldürüleceği gün, Moby Dick’i ilk kim haber verirse, onun olacak bu altın. O gün gene ilkin ben görürsem Beyaz Balina’yı bu altının on kat fazlasını dağıtacağım hepinize. Haydi, gidin artık. Starbuck, sana bırakıyorum kumandayı.”

Ahab bunları söyleyip merdiven başına gitti; orada şapkası gözlerine inik, durdu sabaha dek. Arada bir başını kaldırıp, karanlıkları yokladı yalnız.

Bölüm CXXXIV

KOVALAMA, İKİNCİ GÜN

Gün doğarken, üç direğin yeni nöbetçileri yerlerine geçmişti.

Ahab, aydınlığın artmasını biraz bekledikten sonra bağırdı: “Onu görüyor musunuz?”

“Bir şey yok görünürde, kaptan.”

“Herkes güverteye! Açın yelkenleri! Sandığımdan daha hızlı gidiyor… Fora edin babafingo yelkenlerini… Keşke hiç indirmeseydik onları gece. Ama zararı yok… Saldırmadan önce dinlenmeliyiz biraz.”

Bu arada şunu söyleyelim ki, belki bir balinanın gece gündüz inatla kovalanması, güney denizlerindeki avlarda hiç de görülmedik bir şey değildir. Neden derseniz, Nantucket kaptanları arasında doğuştan öyle bilginler yetişmiştir ki; bunlarda öyle yaman bir ustalık, öyle yanılmaz bir seziş, kendi kendilerine öyle sarsılmaz bir güven vardır ki, kimi durumlarda, bir kez görüp de huyunu anladıkları balinanın, gözden yok olduktan sonra ne yana doğru, ne hızla gittiğini aşağı yukarı kestirebilirler. İyice bildiği bir kıyıdan ayrılıp, bir süre sonra o kıyının daha uzak bir yerine dönmek üzere engine açılan kaptan, henüz görünürde olan bu buruna bakarak, pusulasıyla tam yerini anlar ki, ileride görünmeyecek olan bu buruna doğru yönünü bulabilsin. Balina avcısı da, pusulasına bakarak, aynı şeyi yapar balinayla. Çünkü kaptanın kafasında bu kıyıların biçimi ne denli kesin ise; gündüz saatlerce kovalandıktan, davranışı dikkatle incelendikten sonra gecenin karanlığına karışan balinanın gelecekteki dümen suları da, akıllı bir avcının kafasında o denli kesindir. Çok usta bir balina avcısı için, sulara yazı yazılmaz diyen atasözü doğru değildir. Ona göre sulara yazılan bir yazı, yani bir dümen suyu, katı toprağa kazılan bir yazı kadar okunaklıdır her bakımdan. Yeni yapılan demiryollarının güçlü ejderhasının ne yoldan ve ne hızla gittiği kolayca bilinmiyor mu? Adam saati eline alıyor, bir bebeğin nabzına bakan hekim gibi, trenin hızını hesaplayıp rahat rahat konuşuyor: “Buraya gelen, ya da buradan giden tren, şu şu saatlerde, şu şu yerlerde olacak,” diyor. Aşağı yukarı onun gibi, kimi durumlarda Nantucket’liler de, başka bir ejderhanın, denizler ejderhasının hızını hesapladıktan sonra, “bu balina şu kadar saatte iki yüz mil yapıp falan falan enlem ve boylamda bulunacak,” derler. Ama sonunda bu hesapların boşa çıkmaması için, rüzgârın ve denizin balina avcısından yana olması gerekir. Çünkü gideceği limandan tam doksan üç buçuk fersah uzakta olduğunu bilen usta bir denizcinin ustalığı ne işe yarar eğer adamcağız rüzgârsız kalır, ya da azgın rüzgârlara kapılırsa? Bundan da anlaşıldığı gibi, balina avında pek çapraşık birçok sorun vardır.

Gemi son hızla gidiyor, yanlış atılıp da toprağı kazıyan bir gülle gibi, derin yarıyordu suları.

“Vay canına!” diye bağırdı Stubb. “Geminin hızı güverteden bacaklarına geçiyor insanın, yüreğini gıdıklıyor. Bu gemiyle ben, yaman iki ahbabız vallahi! Ha! Ha! Tutun beni, atın upuzun denize, çünkü benim bel kemiğim de bir gemi omurgası oluverdi! Ha! ha! Bu ne hız be! Arkasında toz bırakmayan cinsten bir hız!”

Direk başı gözcülerin biri bağırdı: “Püskürüyor, şurada! Püskürüyor!.. Püskürüyor!.. Tam önümüzde!”

“Tamam, tamam!” diye bağırdı Stubb. “Biliyordum… kurtulamazsın elimden… Püskür püskürebildiğin kadar da, patla, ey balina! Kudurmuş şeytanın ta kendisi geliyor ardından! Çal borunu! Patlat ciğerlerini!.. Ahab kesecek senin kanının akışını, değirmencinin kapağı indirip derenin suyunu kestiği gibi!”

Stubb, nerdeyse tüm tayfa adına söylüyordu bunu. Avın coşkunluğu hepsinin kanını kızıştırmıştı, yeniden kabarıp köpüren eski şaraplar gibi. Şimdiye dek kimileri, bir hayli korkulara, kuruntulara düşmüşlerdi. Ama tüm bunlar, Ahab’ın saçtığı dehşet karşısında yok olmuş, dağılmıştı; saldıran bir yaban mandası önünde ürkek tavşanlar gibi kaçışmışlardı öteye beriye. Hepsinin ruhunu avcunun içine almıştı kader. Dünkü avın heyecanları, tehlikeleri; ne olacak diye soluk soluğa geçirdikleri gece; azgın geminin, uçan avının peşinden, inatla, yılmadan, körü körüne, çılgınca gidişi; işte tüm bunlar sürükleyip götürüyordu yüreklerini. Yelkenleri alabildiğine şişiren; karşı konmaz, gözle görülmez kollarıyla gemiyi iten rüzgâr, onları bu yarışa sokan tanrısal gücün bir belirtisi gibiydi.

Onlar otuz kişi değil, bir tek kişiydiler. Altlarındaki gemi, nasıl değişik şeylerden —meşeden, akağaçtan, çamdan, demirden, ziftten ve kenevirden— yapılmış ve bunların hepsi bir tek omurganın tuttuğu bir tek tekne meydana getirmiş ise; onların değişik kişilikleri de —şunun yiğitliği, bunun korkuları, ötekinin suçları— çeşitli özellikler, bir bütün içinde kaynaşmış; biricik efendileri, teknelerinin biricik omurgası olan Ahab’ın tutturduğu o uğursuz amaca yönelmişti.

Geminin her parçası canlı gibiydi. Yüksek hurma ağaçlarının tepeleri yapraklarla yüklü olduğu gibi, direk başları da insan kolları, insan bacaklarıyla yüklüydü. Bir eliyle serenlere tutunan kimi gemiciler, öteki ellerini sabırsızlıkla sallıyorlardı. Kimileri de, seren cundalarının ta tepelerine oturmuş, gözlerini kızgın güneşten korumak için elleriyle siper etmiş, dört bir yana bakıyorlardı. Serenlerin her biri, kaderin avcuna olgun meyvalar gibi, düşmeye hazır insanlarla yüklüydü. Ah, o mavi enginlerde kendilerini yok edecek şeye ulaşmak için nasıl da can atıyorlardı hepsi!

İlk bağırmadan sonra birkaç dakika geçip de yukarıdan hiç ses gelmeyince, Ahab sordu: “Görüyorsanız niçin bağırmıyorsunuz?.. Çekin beni yukarı. Bir yanlışınız var sizin, Moby Dick böyle püskürtüp yok olmaz ortadan.”

Hakkı vardı Ahab’ın. Biraz sonra anlaşıldı ki, sabırsızlanan ve heyecanlanan gözcüler, bir başka şeyi balina püskürtüsüne benzetmişlerdi. Ama Ahab yukarı çekilip de bindiği sepeti tutan halat, güvertedeki armadura çeliğine bağlanır bağlanmaz; kaptan, bir orkestraya ses verir gibi bağırdı. Arkasından ötekilerin hepsi, bir yaylım ateşi gibi havayı çınlattılar sesleriyle. Otuz sağlam ciğerden bir sevinç çığlığı yükseldi: Püskürtüye benzer şeyin görüldüğü yerden çok daha yakında, bir mil kadar önlerinde Moby Dick görünmüştü! Şimdi Beyaz Balina, başındaki gizemli çeşmeyle, umursamayan o kayıtsız püskürtüleriyle değil; çok daha şaşırtıcı bir marifetiyle gösteriyordu kendini: Var gücüyle suların ta dibinden yukarı doğru fırlayıp, tüm gövdesiyle berrak havada yükseliyordu. İspermeçet balinaları, böyle zıplayıp, suların üstüne dağlar gibi yüksek, göz kamaştırıcı köpükler saçınca, nerede oldukları yedi mil uzaktan, hatta daha bile uzaktan görülür. O sırada yardığı dalgalar, azgın bir hayvanın yelesine benzer. Bu havalara fırlama, ispermeçet balinasının meydan okumasıdır kimi zaman.

Beyaz Balina görülmedik bir cakayla, alabalık gibi böyle gökyüzüne doğru fırlayınca, herkes birden bağırmıştı: “Zıplıyor! Zıplıyor! Orada!” Moby Dick ansızın denizin masmavi ovasından çıkıp, gökyüzünün daha da mavi ufkunda görüldüğü sırada, kaldırdığı köpükler, ışıldayan bir buzdağı gibi, gözleri yakarcasına kamaştırıyordu. Sonra, bu dayanılmaz parıltı yavaş yavaş azalıp, bir vadide ilerleyen yağmurun belli belirsiz sisini andırıyordu.

“Evet, güneşe doğru son kez zıpla, Moby Dick!” diye bağırdı Ahab. “Son saatin geldi, zıpkının hazır! Aşağı, hepiniz aşağı! On direkte bir kişi kalsın yalnız! Sandallar! Hazır olun!”

Çarmıkların ip merdivenlerine aldırmayan gemiciler, istiralyalar ve kandilisalar boyunca, yıldızlar gibi kaydılar güverteye. Ahab da, aynı hızla değilse bile, çabucak aşağı indirildi.

Dün öğleden sonra hazırlanan yedek sandalına biner binmez, “denize!” diye bağırdı. “Starbuck, gemi sana emanet. Sandallara pek sokulma, ama çok uzaklarda da durma. Tüm sandallar denize!”

İlkin kendi saldırıp, gemicileri büsbütün korkutmak istercesine, Moby Dick dönmüş, üç sandalın üstüne üstüne geliyordu şimdi. Ortadaki sandalda olan Ahab, adamlarını coşturuyor, Beyaz Balina’yla kafa kafaya geleceğini, yani doğru onun alnına doğru kürek çekeceğini söylüyordu. Bu manevra sık sık yapılır, çünkü avcılar, balinanın alnına doğru iyice yaklaştılar mı, yalnız yanlarını görebilen ejderhanın gözünden böylece kurtulmuş olurlar. Ama gemiciler daha pek yakına gelemeden, Moby Dick üç sandalı geminin üç direği kadar açıkça görebilirken, korkunç bir hızla, nerdeyse bir saniye içinde, üstlerine saldırdı. Ağzını açmış, kuyruğunu sulara vura vura, denizi allak bullak ederek, sandallar arasında dört dönmeye başladı. Sandalları paramparça etmekten başka bir düşüncesi yoktu sanki. Ama iyi yetiştirilmiş savaş atları gibi ustaca yönetilen, boyuna dönüp dolanan sandallar, parçalanmalarına ramak kaldığı halde, bir süre Moby Dick’in saldırışlarını önleyebildiler. Bu arada Ahab’ın insanüstü çığlıkları, herkesin bağırışmalarını bastırıyordu.

Beyaz Balina, bir o yana bir bu yana gide gide, şimdi yediği üç zıpkının halatlarını iyice karıştırdı sonunda; bir kördüğüm haline getirdi. Gittikçe kısalan halatlar, Moby Dick’in gövdesine saplı zıpkınlara doğru çekiyordu üç karabahtlı sandalı. Beyaz Balina, daha korkunç bir saldırışa hazırlanır gibi, uzaklaştı biraz. Ahab bu fırsattan yararlanarak, halat koyuverdi. Sonra, düğümleri biraz olsun çözebilmek umuduyla, halatı hızla çekmeye başladı. İşte o sırada, köpekbalıklarının sıra sıra dişlerinden de daha korkunç bir şey gördüler!

Halat düğümlerine takılıp kalmış, eğrilmiş burkulmuş bir sürü başıboş zıpkın ve kargı, sivri sivri ağızları, diken diken uçlarıyla, ışıldayan sırılsıklam bir yığın halinde, Ahab’ın sandalının bordasındaki yumaklara yapışıverdi. Yapılacak bir tek şey vardı: Ahab bıçağı yakaladığı gibi, bu çelik dişli yumağın içine daldırdı. Halatların birkaçını kesti; sonra kendi halatını biraz çekip, sandalın başındaki adama uzattı; yumağa yapışık olan öteki ipleri de iki yerden keserek, çelik demetini denize yolladı. Bir an için her şey yoluna girer gibi oldu. Ama tam o sırada Beyaz Balina, öteki düğüm düğüm halatlara saldırdı ansızın. Stubb ile Flask’ın bu iplere takılı olan sandallarını, dayanılmaz bir güçle kuyruğuna doğru çekti. Sonra bu iki sandalı, dalgalı bir kumsalda yuvarlanan iki kabuk gibi birbirine çarparak, denize daldı. Suların yüzünde bıraktığı kaynaşan girdapta, parçalanan sadalların güzel kokulu çam tahtaları, hızla karıştırılan bir punç kâsesindeki rendelenmiş hindistancevizi kırıntıları gibi, bir süre döndü durdu.

Sandaldakiler de sularda dönüyor; halat fıçılarına, küreklere, denizin yüzünde kalan her şeye tutunmaya çalışıyorlardı. Küçük Flask, boş bir şişecik gibi, sulara bir batıyor, bir çıkıyor; köpekbalıklarının korkunç çene kemiklerinden kurtulmak için, bacaklarını yukarıya doğru çekiyordu. Stubb ise, avaz avaz bağırarak, yardım istiyordu. Halatını artık kesmiş olan Ahab Kaptan, bu girdaba sokulabilmişti; korkunç kargaşalığın içinde, kurtarabildiğini kurtarıyordu. İşte tam o sırada, Ahab’ın sapasağlam sandalı, gözle görülmeyen ellerle, gökyüzüne doğru çekilir gibi oldu birdenbire: Denizin dibinden bir ok gibi fırlayan Beyaz Balina, geniş alnıyla sandalın altına toslayıp, tekneyi havalara savurmuştu. Tersyüz olan sandal sulara kapaklandı. Ahab ile adamları, deniz kıyısındaki bir mağaradan çıkan ayıbalıkları gibi, zor bela kurtulabildiler sandalın altından.

Hızını alamayan Moby Dick, yeniden suya dalınca, ister istemez biraz yön değiştirdi; kendi yarattığı bu kargaşalıktan uzaklaşır gibi oldu. Şimdi sırtını çevirmiş, kuyruğunu bir o yana bir bu yana çevirerek, yavaş yavaş denizi yokluyordu. Bir küreğe, bir tahta parçasına, parçaladığı sandalların en küçük bir kırıntısına değer değmez, kuyruğunu hızla kaldırıp denizi dövüyordu. Biraz sonra, şimdilik yapacağını yapmış olduğu kanısına vararak, buruşuk alnını enginlere çevirdi; ve arkasından düğüm düğüm halatlar sürükleyerek, rahat bir yolcu gibi, rüzgâr altına doğru uzaklaştı.

Bir gün önceki gibi, bu savaşı başından sonuna dek gören gemi, gene yardıma geldi. Denize bir sandal indirip, yüzenleri, halat fıçılarını, kürekleri, tüm bulabildiklerini topladı; sağ salim güverteye çıkardı. Kimilerinin, el ya da ayak bilekleri burkulmuş, omuzları zedelenmişti; yaraları bereleri vardı. Zıpkınlarla kargılar eğrilip büğrülmüş, ipler birbirine dolanmış, küreklerle kalaslar paramparça olmuştu. Ama hiç kimsenin başına, öldürücü, hatta ciddi denebilecek bir kaza gelmemişti. Dünkü avda Fedallah’ın yaptığı gibi, Ahab da, ikiye bölünen sandalının bir parçasına sıkı sıkı yapışmıştı. Böyle tutunmak bir hayli rahat olduğu için, bir gün önceki kazada olduğu kadar bitkin görünmüyordu.

Güverteye çıkartıldığı sırada, herkesin gözü Ahab’a dikildi. Kaptan tek başına ayakta duramıyor, yardıma ilk koşan Starbuck’un omzuna yarı yaslanıyordu. Kırılan takma bacağından, sivri uçlu kısa bir parça kalmıştı yalnız.

“Evet, evet, Starbuck. Yaslanan kim olursa olsun, ara sıra birine yaslanmak güzel bir şey. Keşke koca Ahab daha sık yaslansaydı başkalarına!”

Marangoz yaklaşıp, “kaptan,” dedi, “takma bacağın dayanmadı demek? Oysa bir hayli çalışmıştım ben bu bacağa.”

Stubb, gerçek bir ilgi göstererek, “İnşallah kırığınız filan yoktur, kaptan,” dedi.

“Kırık var, Stubb. Hem de paramparça. Baksana şuna… Ama bir kemiği kırılmakla bir şey olmaz koca Ahab’a. Kırılan bu takma bacağa nasıl metelik vermezsem, kendi canlı kemiklerime de öyle vermem. Ne Beyaz Balina, ne insanlar, ne şeytanlar, koca Ahab’ın öz varlığına bir fiske bile vuramazlar. Kurşun atmakla şu denizin dibi delinir mi? Gemi direkleri şu göklerin damını parçalayabilir mi?.. Hey yukarıdakiler! Ne yana gidiyor?”

“Doğru rüzgâr altına, kaptan.”

“Çevirin dümeni üstüne. Fora edin gene yelkenleri. Yedek sandalların hepsini güverteye indirip, donatın. Haydi Starbuck, topla sandallardaki gemicileri!”

“Seni önce küpeşteye kadar götüreyim, kaptan.”

“Ah, ah, ah! Bu kırık kemik parçası kudurtuyor beni! Lanet olsun karabahtıma! Yenilmez bir kaptanın nasıl böylesine aşağılık bir yardımcısı olur!”

“Anlamadım, kaptan?”

“Seni söylemiyorum, dostum. Kendi bedenim demek istiyorum. Baston gibi bir şey ver bana. Nah, şu kırık kargıyı… Topla gemicileri. Fedallah’ı göremiyorum… aman sakın… yok mu?… Çabuk ol, topla hepsini!”

Yaşlı kaptanın korktuğu başına gelmişti: Yoklama yapıldı; Fedallah yoktu ortalarda.

Stubb, “korkarım halatlara takıldı Fedallah,” dedi.

“Hay Allah kahretsin seni! Koşun hepiniz, yukarıya, aşağıya, kamaraya, baş kasaraya… bulun onu… olmaz… olamaz!”

Gemiciler boş döndüler. Fedallah’ı hiçbir yerde bulamamışlardı.

“Evet, kaptan, öyle oldu,” dedi Stubb. “Sizin halatın düğümlerine takıldı… Battığını görür gibi oldum.”

“Benim halat ha! Hem de benim halat! Gitti! Gitti! Ne var bu ufacık sözcükte? Hangi ölüm çanı çalıyor bu sözcükte? Neden sarsılıyor koca Ahab? Zıpkın da gitti. Arayın şu kalıntıları… Orada mı? Dövme demir, Beyaz Balina’nın demiri… Yok, yok, yok… Tanrının delisi… Şu elinle attın ya onu!.. Balinaya saplandı!.. Hey, yukarıdakiler! Gözden kaçırmayın onu! Çabuk! Herkes sandalları hazırlasın… Toplayın kürekleri! Zıpkıncılar, zıpkınlara bakın, zıpkınlara! Babafingo yelkenlerini biraz daha yukarıya çekin… Fora edin tüm yelkenleri! Dümenci, dosdoğru git, dosdoğru! Canına kıyarım sonra!.. Bu uçsuz bucaksız dünyanın çevresinde on kez dönerim, dünyanın dibine bile dalarım onu öldürmek için!”

“Hey ulu Tanrım,” diye bağırdı Starbuck. “Bir an için olsun göster kendini! Hiçbir zaman, ihtiyar, hiçbir zaman yakalayamayacaksın onu… İsa aşkına, dur artık… Şeytanın çılgınlığından bile beter bu! İki gündür kovalıyoruz Beyaz Balina’yı, iki kez darmadağın oldu sandallarımız. Senin bacağın bir kez daha koptu bedeninden. Lanetli gölgen yok olup gitti… Koruyan meleklerin üstüne üşüşmüş, uyarıyorlar seni… Yetmiyor mu bu kadarı? Son gemicimiz boğuluncaya dek gidecek miyiz bu kana susamış balığın ardından? Hepimizi çekmesi mi gerek denizin dibine? İlle de peşine takıp götürsün mü bizi cehenneme? Ah, ah… Günahtır, kâfirliktir artık onun ardına düşmek!..”

“Starbuck, son zamanlarda bana dokunan, beni çeken bir şey var sende. Birbirimizin gözlerine baktığımız günü anımsıyor musun, orada gördüklerimizi anımsıyor musun? Ama iş Beyaz Balina’ya gelince, senin yüzün şu avcumun içi gibi, bomboş olmalı, sessiz olmalı. Ahab, sonuna dek Ahab’dır. Önceden yazılıdır bu; değişmez. Şu okyanus yaratılmadan milyonlarca yıl önce, senin de benim de ne olacağımız kararlaştırıldı. Aptal! Alınyazımın buyruğundayım ben; başka kimsenin buyruğuna girmem. Sen de benim buyruğumdasın; ne dersem onu yapacaksın… Gelin şöyle yanıma, gemicilerim. Bakın, önünüzde bacağı kopmuş, kırık bir kargıya dayanan, tek ayaklı bir ihtiyar var… Ahab diye bir ihtiyar. Ama bu gördüğünüz onun bedeni yalnız. Ahab’ın ruhu ise bir kırkayaktır; kırk ayak üstünde yürür. Kasırgada direkleri kopmuş kadırgaları çeken halatlar gibi, gergin, yer yer yıpranmış görüyorum kendimi. Belki siz de beni öyle görüyorsunuz. Ama kopmadan önce çatırdadığımı duyacaksınız benim. Bunu duyuncaya dek de bilin ki, Ahab aklına koyduğu şeyin peşindedir. Gemicilerim, uğurlu, uğursuz belirtilere inanır mısınız? Gülün, oynayın öyleyse. Çünkü boğulacak olan varlık, iki kez suyun yüzüne çıkacak, üçüncü çıkışından sonra büsbütün batacakmış. Moby Dick de öyle. İki gün çıktı suyun yüzüne. Yarın üçüncüsü. Evet gemicilerim, bir kez daha çıkacak… ama son sularını püskürtmek için! Yüreğinize güveniyor musunuz, gemicilerim?”

“Ateş gibiyiz!” diye bağırdı Stubb.

Ahab kendi kendine, “evet, ateş gibi duygusuz,” diye mırıldandı.

Adamları geminin başına doğru giderken, Ahab söyleniyordu hâlâ: “Uğurlu ya da uğursuz belirtiler! Dün de ben aynı şeyi söylemiştim Starbuck’a parçalanan sandal için… Kendi yüreğime yerleşen korkuyu başkalarının yüreğinden atmak amacıyla nasıl da canla başla uğraşıyorum! Fedallah… Fedallah… Gitti… Gitti ha? O gidecekti önce. Ama ben ölmeden görecekmişim onu… Nasıl olur bu? İşte öyle bir bilmece ki, bu dünyanın tüm avukatları, öteki dünyadaki tüm yargıçların hortlaklarıyla bir araya gelse, gene de çözemezler bunu… Bir şahin gagası gibi, beynimi kemiriyor bu bilmece… Ama ben… Ben çözeceğim bu bilmeceyi!”

Karanlık bastığı sırada, balina hâlâ rüzgâr altında gidiyordu.

Yelkenler gene camadana vuruldu. Her şey dün geceki gibi oldu aşağı yukarı. Ama nerdeyse gün doğuncaya dek, çekiçlerin, bileyi taşlarının sesi duyuldu. Gemiciler, fenerlerin ışığında, yedek sandalları özene bezene donatıyor; yarına hazırlık, silahlarını biliyorlardı. O sırada marangoz, Ahab’ın parçalanan sandalının omurgasından, yeni bir takma bacak yapıyordu kaptana. Ahab ise gene hiç kıpırdamadan merdiven başına dikilmişti. Bir günçiçeği gibi doğuya çevrilen bakışları, güneşin doğmasını bekliyordu.

Bölüm CXXXV

KOVALAMA, ÜÇÜNCÜ GÜN

Üçüncü günün sabahı oldu; pırıl pırıl, taptaze bir sabah. Pruva direğindeki gece nöbetçisi gitti. Tüm direklere, nerdeyse serenlerin tümüne, öbek öbek asılan gündüz nöbetçileri geldi.

“Görüyor musunuz onu?” diye seslendi Ahab. Ama balina görünmüyordu henüz.

“Onun dümen sularındayız nasılsa. Dümen suları aldatmaz bizi; yeter ki ondan ayrılmayalım. Hey, dümenci, hiç yolundan şaşma; nasıl gidiyorsan öylece git hep… Ah, ne güzel bir gün gene! Bugün dünya yepyeni olsaydı, yalnız meleklerin yaşayacağı bir yazlık köşk olsaydı, bundan güzel olamazdı gene de. Üstünde düşünülecek bir şey bu, eğer Ahab’ın düşünmeye vakti olsa. Ama Ahab düşünmez hiçbir zaman; yalnız duyar, duyar, duyar… Duymak yeter de artar da ölümlü insanlara. Düşünmek insanın haddine mi! Yalnız Tanrı düşünebilir. Düşünmek nedir? Daha doğrusu ne olmalıdır: Bir serinlik, bir durulma… Oysa bizim zavallı beyinlerimiz zonklar, zavallı yüreklerimiz çırpınır boyuna. Gerçi beynimin durulduğunu, buz gibi durulduğunu sandığım anlar oldu. Ama insanın şu zavallı kafatası, içinde donan su yüzünden çatlayan bir bardağa dönüyor o sırada. Gene de saçlarım büyüyorsa başımda, sıcaktan büyüse gerek. Yoo, hayır, sıradan otlar gibi bu saçlar; nerede olsa biter: Grönland’ın buzlu topraklarının yarıklarında da biter, Vezüv yanardağının lavları arasında da… Deli rüzgârlar eser bu otların içinden. Fırtınada bata çıka giden bir gemiyi, paramparça olmuş yelkenleri nasıl kırbaçlarsa, öyle kırbaçlar beni bu saçlar… Ne pis bir rüzgârdır bu! Hapishane koridorlarından, hücrelerinden; hastane koğuşlarından geçip gelmiş olmalı. Ama bir kuzu postu gibi saf saf esiyordu şimdi burada. Tuh! İğrenç bir rüzgâr bu! Ben rüzgâr olsaydım, böylesine kötü esmezdim böylesine alçak bir dünyanın üstünde. Gider bir mağarada saklanır kalırdım. Ama gene de soylu, gene de yiğitçe bir şey bu rüzgâr! Kim dizginleyebilmiş onu? Her savaşta son söz, en acı söz onundur. Üstüne saldırdın mı, başını eğip, içinden geçmekle kalırsın. Ha, ha! Kalleş rüzgâr, çırılçıplak insanlara vurursun da, kendine bir tek fiske bile attırmazsın! Ahab bile daha yiğittir; daha soyludur senden. Ah, şu rüzgârın bir bedeni olsaydı! Ama insanı en çok çileden çıkaran, insanı en çok küçülten şeylerden hiçbirinin bedeni yoktur. Elle tutulur bir bedeni yoktur ama, güçlü bir varlıktır gene de. Çok ince, çok kurnazca, çok hınzırca bir başkalık bu. Ama bir daha söylüyorum, yemin ediyorum ki, gene de bir yücelik, bir güzellik var bu rüzgârda. Bu ılık Alize rüzgârları, pırıl pırıl göklerde alabildiğine esen rüzgârlar, sürekli ve sağlamdırlar, yumuşak ama güçlüdürler, hiç şaşmazlar yollarından. Denizin, bir o yana, bir bu yana giden akıntıları, soysuz kalır onların yanında. Karada Mississippi’nin belalı suları, nereye gideceklerini bilmez gibi, dönüp dolanırlar boyuna. Oysa bu Alize rüzgârları, değişmez kutuplar arasında, dümdüz götürürler güzel gemimi gideceği yere. Ruhumun teknesini de hiç şaşmadan alıp götüren, var gücüyle sürükleyen bu Alize rüzgârlarıdır, ya da onlara benzer bir şey! Hey, yukarıdakiler! Ne görüyorsunuz?”

“Hiçbir şey görmüyoruz, kaptan.”

“Hiçbir şey, ha? Öğle vakti oldu nerdeyse. İspanyol altını yalvarıp duruyor beni alın diye. Güneşe bakın. Anladım, anladım… Önüne geçtik onun. Nasıl oldu bu iş? Evet, şimdi o kovalıyor beni. Ben onu değil, o beni… Bu kötü işte. Düşünmeliydim bunu. Sersem!.. Peşinde sürüklediği ipler, zıpkınlar kesiyor hızını. Evet, evet, dün gece geçtim onu. Dönün, geri dönün! Herkes insin aşağı; gözcüler kalsın yalnız. Prasyalara koşun hepiniz!”

O zamana dek Pequod, rüzgârı az çok kıçtan almıştı. Şimdi ise, ters yöne dönünce, kendi köpüklü dümen sularına daldı ve rüzgâra karşı gitmeye başladı.

Starbuck, bir serenin ipini roda ederken kendi kendine mırıldandı: “Rüzgâra karşı, canavarın ağzına gidiyor dosdoğru. Tanrı korusun bizi. Kemiklerim şimdiden ıslak ıslak… Sanki su doluyor içime. Korkarım Tanrıya karşı geldim ona boyun eğmekle.”

Ahab, kenevirden örülü sepetine doğru yürüdü. “Çekin beni yukarı!” diye bağırdı. “Şimdi buluruz onu.”

“Peki, peki, kaptan.” Starbuck, Ahab’ın buyruğunu hemen yerine getirdi. Ahab gene ta yukarlarda sallanmaya başladı.

Bir saat geçti. Zaman, dövüldükçe yayılan bir altın parçası gibiydi. Zaman soluğunu kesmiş, bekliyordu sanki. Sonunda, pruvanın ilerisinde, rüzgârdan yana, Ahab püskürtüyü gördü gene. Ve hemen ardından, üç direk başından, alev gibi üç çığlık koptu.

“Yüz yüze geliyoruz gene, Moby Dick! Hey yukarıdakiler! Gerin biraz daha prasyaları! Dosdoğru rüzgârın üstüne! Daha çok uzaktayız Starbuck, denize sandal indiremeyiz. Yelkenler titriyor! Bir sopa alıp elinize, dümenciye göz kulak olun. Moby Dick hızlandı. Aşağı inmeliyim. Ama önce şu yükseklerden bir daha bakayım denize. Vaktim var bakmaya. Eski, çok eski bu denizler. Ama gene de yepyeni bir bakıma. Evet, çocukluğumda, Nantucket’in kumlu tepelerinden ilk gördüğüm günden beri hiç, ama hiç değişmemiş. Deniz hep o deniz! Nuh’un denizi de buydu, benimki de bu. Rüzgâr altında tatlı bir yağmur var. Canım rüzgâr altı! Kim bilir nerelere gidilir oradan? Daha güzel bir dünyaya herhalde, hurma ağaçlarından da daha görkemli yerlere. Rüzgâr altı! Beyaz Balina da o yana gidiyor. Rüzgârın geldiği yana bakalım öyleyse. En iyi şey rüzgâr, ama en acı şey de o. Haydi hoşça kal, hoşça kal, direk başı! Bu da ne? Yeşermiş mi? Evet, minnacık yosunlar bitmiş tahtanın çatlaklarında. Ahab’ın başında yeşillik ne gezer? İşte insanın yaşlılığıyla maddenin yaşlılığı arasındaki ayrılık. Evet ya koca direk, birlikte yaşlanıyoruz seninle. Ama ikimizin de teknesi sapasağlam gene de, değil mi benim gemim? Evet, bir bacağın eksik yalnız; işte o kadar. Vallahi şu ölü ağaç benim diri bedenimden üstün her bakımdan. Ben neyim onun yanında! Ölü ağaçtan yapılmış nice gemiler gördüm ki, en canlı özden doğan insanlardan daha çok yaşıyorlar. Ne demişti Fedallah? Önümden gidip kılavuzluk edecekmiş bana. Ama o yok olduktan sonra bir daha görecekmişim onu. Nerede? Sonsuz merdivenlerden denizin dibine insem bile, göz mü kalır bende onu görmeye? Gece boyunca uzaklaştım onun battığı yerden. Ya, Fedallah! Birçokları gibi, sen de acı gerçeği bildin. Ama kendin için yalnız. Ahab için söylediklerin doğru çıkmadı. Hoşça kal, direk başı… Balinayı gözden kaçırma ben yokken. Yarın konuşuruz seninle. Hayır, yarın değil, bu gece; Beyaz Balina kafasından, kuyruğundan bağlanmış yatarken şurada aşağıda…”

Ahab, aşağı indirilmesini emretti. Hâlâ dört bir yanına bakarak, mavi havaları yara yara güverteye vardı.

Vakti gelince sandallar denize indirildi. Ahab sandalın kıçında, tam denize inecekken; palanganın iplerinden birini tutan ikinci kaptana durması için işaret etti.

“Starbuck!” dedi.

“Buyur, kaptan.”

“Ruhumun gemisi üçüncü kez çıkıyor bu yola, Starbuck.”

“Evet, kaptan. Kendin istedin bunu.”

“Kimi gemiler limandan ayrılır, bir daha da geri dönmezler, Starbuck.”

“Doğru, kaptan; acı ama, doğru.”

“Kimi insanlar sular çekilirken ölür, kimi sular kabarırken… Şimdi ben kocaman bir dalganın köpüklü doruğu gibiyim, Starbuck. Yaşlı bir adamım ben. Gel, sık elimi, dostum.”

El sıkıştılar, göz göze geldiler. Starbuck’ın gözleri doldu.

“Ah kaptanım, kaptanım! Soylu yürekli kaptanım… Gitme… gitme! Korkağın biri değil, senin şu karşında ağlayan adam. Kan ağlıyorum seni durdurmak için…”

“Denize!” dedi Ahab, ikinci kaptanın kolunu iterek. “Gemiciler, hazır olun!”

Bir an sonra, sandal geminin arkasından dolanmak üzereydi.

O sırada kamaranın lombozlarından bir ses yükseldi: “Köpekbalıkları! Köpekbalıkları! Ah kaptanım! Efendim benim! Dön geri!”

Ama Ahab hiçbir şey duymadı, çünkü o sırada kendi bağırışları bu sesi bastırıyor, sandalı uçar gibi gidiyordu.

O sesin söylediği doğruydu. Sandal gemiden ayrılır ayrılmaz, bir sürü köpekbalığı, denizin karanlık dibinden yükselip, ikide bir kürekleri ısırıyorlardı kötü kötü. Sandal, köpekbalıklarının dişleri arasında ilerliyordu. Bu canavarların kaynaştığı denizlerde, balina sandallarının sık sık başına gelir böyle şeyler. Doğu çöllerinde yürüyen asker alaylarının üstünde ölüm kokusu salarak umutla uçuşan akbabalar gibi, köpekbalıklarının da sandalların peşini bırakmadığı olur ara sıra. Beyaz Balina’ya rastladıktan sonra, Pequod’dakilerin gördüğü ilk köpekbalıklarıydı bunlar. Yalnız Ahab’ın sandalına musallat olmuşlardı. Belki de bu sandaldakilerin, sarı kaplan derili yabanıl adamlar olmasından ve böylelerinin kokusu köpekbalıklarına daha hoş gelmesindendi bu.

Starbuck, küpeşteye yaslanmış, uzaklaşan sandala bakarken mırıldandı kendi kendine: “Yüreğin çelikten mi senin? Nasıl dayanıyorsun buna? Aç köpekbalıkları sarmış tekneni; ağızlarını açmış, gidiyorlar peşinden. Üstelik üçüncü gün bu. Üç gündür durmadan dinlenmeden kovalıyoruz onu. Bu üç gün bir tek gün oldu sanki. Birinci gün, sabahtı; ikinci gün, öğle vakti; üçüncü gün, akşam. Bitiyor artık bu iş, çaresiz… Ne olursa olsun, bitsin artık. Hey Tanrım, ne oldu bana birden? Niçin bir ölü gibi durgunum, bir şeyler beklediğim halde? Ürpertiler içinde donakalmış gibiyim. Gelecekte olacak şeyler, hayal meyal dolaşıyor gözlerimin önünde, iskeletler gibi. Tüm geçmişim de alacakaranlık içinde. Yok olup gidiyorsun gerilerde! Oğlum! Senin gözlerini görüyorum yalnız; maviliği büsbütün artmış gözlerini… Yaşamın en garip gizleri çözülür gibi oluyor. Ama bulutlar giriyor araya. Yolculuğumun sonu mu yaklaştı? Sanki gün boyunca yürümüşüm de ayakta duramıyorum artık. Nabzını bir yokla bakalım… Atıyor mu hâlâ? Kımılda, Starbuck!… Yürü git burdan… Bir şeyler yap, bir şeyler söyle! Hey, gözcüler! Oğlumun el salladığını görüyor musunuz karşı tepede? Deliriyor muyum acaba?.. Hey, gözcüler, sandalları gözden kaybetmeyin! Gözünüzü ayırmayın balinadan! Hey, kovun şu şahini! Flamayı gagalıyor, paralıyor…” (Baş direkteki kırmızı bayrağı gösterdi parmağıyla.) “Ha! Flamayı kaptığı gibi havalandı… ihtiyar, nerdesin şimdi? Ah Ahab, görüyor musun bu olanları? Titre, titre korkudan!”

Sandallar biraz uzaklaştıktan sonra, gözcülerden birinin kolunu aşağı indirerek verdiği işaretten, Ahab balinanın daldığını anladı. Yüze çıkacağı yere yakın olmak için, geminin yanından biraz uzaklaştı. Gemiciler büyülenmişçesine sessizdi. Sandalın pruvasını döven, bir çekiç gibi boyuna döven dalgaların sesi duyuluyordu ancak.

“Çakın çivilerinizi, dalgalar, çakın! Çakın dibine dek! Kapaksız bir şeyi çiviliyorsunuz olsa olsa! Benim ne tabutum olacak, ne cenaze arabam. Yalnız kenevir öldürebilir beni! Ha, ha!”

Birden sular halka halka kabarmaya başladı çevrelerinde; sonra yükselip yarılarak, hızla yüze çıkan bir buzdağının yamaçlarından akar gibi aktılar. Denizin atından, boğuk gök gürültüleri, uğultular geldi sanki. Ve solukları kesilen gemicilerin gözleri önünde, halatlar, zıpkınlar, kargılarla sarmaş dolaş, koskoca bir gövde, upuzun fırladı çıktı denizden. İncecik bir sise sarılı gibi, ebemkuşağının tüm renklerini taşıyan havada bir an süzüldü; sonra olanca ağırlığıyla gene gömüldü engine. Otuz ayak yukarılara fırlayan sular, gökte fıskiyeler gibi ışıldadılar bir süre; sonra kırılıp, beyaz bir yağmur gibi döküldüler. Balinanın mermer gövdesinin çevresindeki sular, kaymaklı taze süte döndü.

“Asılın küreklere!” diye bağırdı Ahab adamlarına. Sandallar ileri atıldı. Ama dünden beri bedenini kemiren zıpkınların, kargıların kudurttuğu Moby Dick, gökyüzünden kovulmuş tüm meleklerin hıncıyla yüklü gibiydi. Geniş beyaz alnına sıra sıra dizilen demir gibi veterler, saydam teninin altında kasılmıştı. Kuyruğunu savurarak üstlerine saldırdı, gene darmadağın etti onları. İki yardımcı kaptan teknesindeki zıpkınlarla kargıları dört bir yana saçıp, pruva başlarını parçaladı. Ama Ahab’ın sandalı nerdeyse sapasağlam kalmıştı.

Daggoo ile Queequeg, sandalların su alan yerlerini tıkadılar. O sırada uzaklaşan balinanın gövdesinin bir yanı olduğu gibi gözükünce, bir çığlıktır koptu: Dün atılan zıpkınların karmakarışık ipleri, Fedallah’ın delik deşik ölüsünü, canavarın sırtına sıkı sıkı bağlamıştı. Parsi’nin kara elbisesi paramparçaydı. Yuvalarından fırlamış gözleri, koca Ahab’a dikiliydi sanki.

Zıpkın düşüverdi Ahab’ın elinden.

“Gösterdin marifetini, gösterdin marifetini!” dedi soluk soluğa. “Evet, Fedallah, bir daha gördüm seni işte. Evet, önden gidiyorsun. Dediğin cenaze arabası da buymuş demek. Ama söylediklerinin hepsi doğru çıksın bakalım! İkinci cenaze arabası nerede? Siz yardımcı kaptanlar, dönün gemiye. Sizin sandallarınız işe yaramaz. Onları vaktinde onarabilirseniz, gelirsiniz gene. Gelemezsiniz, Ahab tek başına da ölebilir… Siz oturun yerinize, benim gemicilerim. Sandaldan ilk atlamaya kalkanı, zıpkınlarım hemen. Siz kendiniz değilsiniz artık, benim kolum bacağımsınız. Ne istersem onu yapacaksınız. Balina nerede? Daldı mı gene?”

Ahab sandalın çevresine bakıyordu yalnız. Oysa Moby Dick, sırtında taşıdığı ölüyle birlikte kaçarken, burada ancak bir an duracakmış gibi, rahat rahat yüzüyordu rüzgâr altına doğru. Ters yönden gelen ve o sırada duraklayan gemiyi geçmişti nerdeyse. En büyük hızını alıp, dosdoğru yoluna gitmek ister gibiydi.

“Ah Ahab!” diye bağırdı Starbuck. “Bugün bile, üçüncü gün bile iş işten geçmedi daha. Bırak artık. Görüyorsun işte, Moby Dick düşmüyor senin peşine… Sen, sen onun peşine düşüyorsun çılgınca!”

Ahab’ın tek başına kalan sandalı, artan rüzgârda yelkenini de açmış, ilerliyordu çala kürek. Ahab geminin yanından, küpeşteden eğilen Starbuck’ın yüzünü görebilecek kadar yakın geçerken, ikinci kaptana seslendi. Gemiyi döndürüp, fazla sokulmadan, ardından gelmesini buyurdu. Yukarıya bakınca, Tashtego, Queequeg ve Daggoo’nun hızla direk başlarına çıktıklarını gördü. Ötekiler, biraz önce geminin bordasına çekilen iki delik sandalda çalışıp duruyorlardı. Lumbarların önünden hızla kayıp geçerken, Stubb ile Flask’ı da gördü bir aralık. Onlar da güvertede, yığın yığın yeni zıpkınlarla kargılar arasında uğraşıyorlardı. Ahab tüm bunları gördü; ve delinen sandallardan gelen çekiç seslerini duyunca, bambaşka çekiçlerin kendi yüreğine çiviler sapladığını sandı. Ama toparlandı hemen. Direkteki bayrağın yok olduğunu görerek oraya tırmanmış olan Tashtego’ya seslendi; yeni bir bayrak getirip, direğin tepesine çivilemesini söyledi.

Beyaz Balina üç gündür dolu dizgin gitmekten mi yorulmuştu, sırtındaki karmakarışık ipler mi hızını kesiyordu, yoksa gizli bir kötülük mü kuruyordu, bilmem. Her nedense daha yavaş gidiyordu şimdi. İşte bu yüzden eskisi kadar uzun sürmedi kovalama. Sandal çabucak yaklaştı Balina’ya. Bu arada, acımasız köpekbalıkları Ahab’ın peşini bırakmamışlar, hiç aman vermeden sandalı kovalamışlardı. Kürekleri ısırdıkça ısırmış, öyle didik didik, çentik çentik etmişlerdi ki, suya her dalışlarında, küçük parçalar kopuyordu küreklerden.

“Aldırmayın şunlara! Bu dişler, küreklerinizin hızını arttırır olsa olsa. Asılın! Bu canavarların çene kemikleri, kaypak sulardan daha iyi bir dayanaktır küreklere.”

“Ama kaptan, her ısırışlarında kürekler biraz daha kısalıyor!”

“O kadarı da yeter bize! Asılın! Asılın! Kim bilir niçin geliyorlar ardımızdan? Balinayı mı, yoksa Ahab’ı mı yemek için? Neyse, siz kürek çekmeye bakın! Haydi çabuk… yaklaşıyoruz ona. Dümeni al, dümeni! Ben öne geçiyorum.” Ahab bunu söylerken, iki gemicinin yardımıyla, uçar gibi giden sandalın başına geçti.

Sonunda sandal biraz kayıp, Beyaz Balina’nın bir yamacına sokulunca, deniz ejderi hiçbir şeyin farkında değilmiş gibi davrandı. (Balinalarda bu hal görünür zaman zaman.) Ahab birden, bir dağın sisleri arasında buldu kendini: Püskürtü, balinanın Monadnock dağını andıran kamburunun çevresine serpiliyordu. Artık balinaya iyice sokulan Ahab, bedenini bir yay gibi gerip, kollarını kaldırdı; amansız zıpkınını, ondan daha da amansız lanetiyle birlikte sapladı can düşmanına. Çelik de, lanet de, bir bataklığa gömülürcesine, sapına dek gömüldü Moby Dick’in böğrüne. Balina yana kıvrıldı; birdenbire, yaralı böğrünü sandalın pruvasına dayadı; sandalı hiç zedelemeden, ansızın öyle bir yan yatırdı ki, Ahab sandalın başına sıkı sıkı yapışmamış olsaydı, gene düşecekti denize. Zıpkının tam atıldığı sırada balinanın tepkisini kestirememiş olan üç gemici, sulara fırladı. İkisi hemen bordayı yakalayıp, yükselen bir dalgayla atlayıverdiler sandalın içine. Denizde kalan üçüncü adam, ta arkalarda, sandalın peşinden yüzüyordu.

Hemen aynı anda, Beyaz Balina, olanca gücü, olanca hızıyla saldırdı köpüklü sularda. Ahab, dümenciye ipi biraz çekip sıkı tutmasını, adamlarına da ters dönüp ipe asılarak, sandalı balinaya yaklaştırmalarını buyurdu. Ama iki yandan birden zorlanan o kalleş ip kopup şakladı havada.

“Nedir bu içimde kopan? Bir sinirim koptu benim!.. Haydi, yeni baştan!.. Küreklere! Asılın küreklere! Atılın üstüne!”

Dalgalara şırak şırak vuran sandalın gürültüsünü işiten balina, dönüp koca alnını gösterdi düşmanına. Bu arada gözü, geminin yaklaşan kara gövdesine ilişti. Çektiği acıların kaynağı odur diye; belki de daha büyük, daha soylu bir düşmanla savaşmak isteğiyle, ilerleyen geminin pruvasına doğru yollandı ansızın. Alev gibi ak köpükler arasında, çene kemiklerini şaklatıyordu saldırırken.

Ahab sendeleyip elini alnına götürdü: “Gözlerim görmez oldu. Verin elinizi… Geçin önüme, yolumu gösterin bana. Yakınlarda mı o?”

“Balina! Gemi!” diye bağırıştı gemiciler, korkudan donakalarak.

“Küreklere! Asılın küreklere! Ey deniz, yassıl ta diplerine dek, iş işten geçmeden bir fırsat ver, son bir fırsat daha ver Ahab’a düşmanına karşı! Görmeye başladım gene. Gemi! Gemi! Çabuk olun, gemicilerim! Kurtarmak istemiyor musunuz gemimi?”

Ama kürekçiler, balyozlar gibi yükselen dalgalara karşı sandalı zorla sürerken, balinanın demin tosladığı pruvanın iki tahtası açılıverdi; ve tekne bir an içinde yüzemez hale gelip, küpeştelerine dek denize battı. Yarı bellerine dek suda çırpınan gemiciler, bir yandan deliği tıkamaya, bir yandan da tekneyi boşaltmaya çalışıyorlardı.

Tam o sırada, ana direğin tepesinde çekiç sallayan Tashtego’nun kolu birden taş kesiliverdi. Kocaman kırmızı bayrak ansızın onu beline kadar sarıp, Tashtego’nun yüreği sanki dışarı fırlamış gibi, çarpmaya başladı rüzgârda. Aşağıda cıvadrada duran Starbuck ile Stubb da, ejderhanın gemiye saldırdığını aynı anda görmüşlerdi:

“Balina! Balina! Kır dümeni! Ey göklerin görülmez iyi güçleri, sarılın bana, tutun beni! Bırakmayın Starbuck’ı! Bir kadın gibi korkudan bayılarak ölmesin eğer ölecekse! Üstüne doğru diyorum size, sersemler! Çenesine doğru, tam çenesine! Bu mu olacaktı bunca içten yakarışlarımın, bir ömür boyu Tanrıya bağlı kalışımın sonu! Ah Ahab! Ahab! Bak, yaptın yapacağını… Dümenci düz tut şimdi dümeni! Hayır, hayır! Kır gene! Döndü yeniden saldırmak için! Azgın alnını, görevinden kaçmamak zorunda kalan bir adama çevirmiş, geliyor. Tanrım, yanımdan ayrılma şimdi!”

“Ben yanımda istemem seni. Kim olursan ol, Stubb’a yardım etmek istiyorsan şimdi, aşağıda dur. Çünkü Stubb da dikilmiş duruyor burada! Balina, vız gelir bana o sırıtan suratın senin! Şimdiye değin kim yardım etti Stubb’a, kim uyanık tuttu onu, kendi yılmayan gözünden başka? Vah zavallı Stubb, fazla yumuşak bir yatağa girmek üzeresin. Çalılar, dikenler arasında yatsan daha iyiydi… Balina, vız gelir bana o sırıtan suratın senin! Güneş, ay, yıldızlar, yuf sizlere de! Birer katilsiniz hepiniz! Dünyaya gelmiş canların en iyisine kıyıyorsunuz! Gene de kadeh tokuşturmak isterim sizlerle, yeter ki içki verin bana! Vay, vay, vay, vay! Sırıtma öyle balina, neler yutacaksın biraz sonra, neler! Ne duruyorsun, Ahab, kaçsana! Ben şu ceketi, pabuçları çıkarayım bari: Stubb yalnız donuyla ölmeli. Amma da ıslak, tuzlu bir ölüm… Kiraz, kiraz, kiraz! Ah Flask, bir tek kırmızı kiraz yiyebilseydik ölmeden önce!”

“Kiraz mı? Kirazların bittiği toprakta olsam yeterdi bana. Ah Stubb, ücretimin birazı geçmiştir inşallah zavallı anamın eline, yoksa hava alır bundan sonra. Bizim yolculuk bitti artık.”

Nerdeyse hepsi, geminin başında kıpırdamadan duruyorlardı. İşlerini bırakıp da buraya koştukları sırada tuttukları çekiçler, tahta parçaları, kargılar, zıpkınlar olduğu gibi kalmıştı ellerinde. Büyülenen gözleri dikiliydi balinaya; ölüm yüklü kafasını bir tuhaf sallayarak, her atılışta önünde geniş bir orak biçiminde köpükler saçarak gelen balinaya… Tanrının bir cezası, bir hınç yıldırımı, sonsuz bir kötülüğün simgesiydi bu gelen. Ölümlü bir insanın yapabileceği hiçbir şey yoktu ona karşı. Alnının koca beyaz şahmerdanı geminin başına sancaktan vurdu. Gemi de, içindekiler de, birden sendelediler. Kimileri yüzükoyun kapaklanıvermişti yere. Yukarıda, direklerdeki zıpkıncıların kafaları, güçlü boyunlarından koparcasına sarsıldı. Yarılan pruvadan içeri dalan sular, bir boğazdan akan dağ selleri gibi gürüldüyordu.

Ahab, bunu sandaldan görünce bağırdı: “Gemi! Cenaze arabası! İkinci cenaze arabası! Amerikan kerestesinden olacak diyordu!”

Yan yatıveren Pequod’un altına dalan balina, geminin omurgası boyunca süzüldü; sonra birden, suyun içinde dönüp, bir hayli ötede iskele tarafından ok gibi çıktı yüze, Ahab’ın sandalına birkaç kulaç kala, hiç kıpırdamadan duruverdi bir süre.

“Güneşten ayırıyorum artık gövdemi. Hey Tashtego vur, çekicinin sesini duysun kulaklarım! Ey benim boyun eğmeyen üç direğim, kırılmayan omurgam! Yalnız Tanrı gücüyle delinmiş teknem! Ey sağlam güvertem, yiğitçe dizginli dümenim, kutba dikili pruvam, şanı şerefiyle ölen gemim! Bensiz mi öleceksin sen? Gemileriyle batan sıradan kaptanlar kadar bile olamadım! Bu onur bile esirgendi benden. Issız bir yaşamın sonunda ıssız bir ölüm! Şimdi anlıyorum ki, benim tüm büyüklüğüm acımın büyüklüğünde. Hey, hey! Uzak, en uzak ufuklardan kalkın gelin, geçmiş ömrümün yiğit dalgaları! Gelin de, kabartın ölüm dalgamı! Sana doğru geliyorum balina! Her şeyi ele geçiremeyen balina! Sonuna dek cenkleşiyorum seninle. Cehennemin dibinden saldırıyorum sana! Son soluğumu olanca hıncımla tükürüyorum suratına! Batsın tüm tabutlar, tüm cenaze arabaları bir tek bataklıkta! Madem benim ne tabutum olacak, ne de cenaze arabam, ben seni kovalarken, sen de paramparça et beni, cehennem balinası! Bağlayıp kendine, sürükle beni istersen! Al sana! Ye şu zıpkınımı!”

Zıpkın atıldı; vurulan balina fırlayıverdi ileri. Bir ateş hızıyla boşalan ip, birden takıldı bir yere. Ahab ipi kurtarmak için eğildi; kurtardı da. Ama tam o sırada ipin fırlayan bir halkası boynuna dolanıverdi ve onu Osmanlı cellatları gibi sessizce boğup, gemicilerin görmesine bile vakit bırakmadan, aldı götürdü sandaldan. Bir anda boşalıp giden ipin ucundaki ilmik, bomboş fıçıdan uçtu, bir gemiciyi yıkıp geçerek, denizde şakladı ve gidiverdi derinlere.

Gemiciler büyülenmiş gibi, bir an donakaldı; sonra, arkalarına dönüp bağırışmaya başladılar hepsi: “Gemi! Aman Tanrım! Hani gemi?” Bir de baktılar, gemi düş dumanları içinde süzülen bir hayalete dönmüştü alacakaranlık garip havada; yalnız direk başları görünüyordu suyun yüzünde. Eskiden ta yükseklerde gözcülük eden yabanıl zıpkıncılar, şimdi ya gururları, ya göreve bağlılıkları, ya da alınyazılarına boyun eğdikleri için, direklere çakılmış gibi iniyorlardı denize. Derken okyanusta dönmeye başlayan geniş halkalar, tek başına kalmış sandalı, gemicileri, sularda yüzen kürekleri, kargıları, canlı cansız her şeyi, Pequod’dan kalan en küçük tahta parçasını bile alıverdi içine. Hepsi birden, bu girdabın ortasında döne döne, yok oldular denizde.

Sular, grandi direğinin tepesindeki Kızılderilinin başını kapladı. Direğin yalnız bir iki parmağı görünürde kalmıştı. Ama upuzun flama, nerdeyse değdiği o acımasız dalgalarla alay edercesine, rahat rahat çarpıyordu rüzgârda. İşte tam o sırada, kırmızı bir kol ve bir çekiç, sulardan çıkıp, batan direğe gittikçe artan bir hızla çiviledi bayrağı. Direğin tepesi ta yükseklerde, yıldızlar arasındayken ona musallat olan bir şahin, bayrağı gagalıyor. Tashtego’nun başına bela kesiliyordu. Bir an, kuşun geniş, titrek kanadı, Tashtego’nun çekiciyle direğin tahtası arasına giriverdi. Sulara gömülen yabanıl Kızılderili, göklerden gelen bu ürpertiyi duyarak, son bir çabayla kuşu direğe çiviledi. Kuş, yeryüzünde bugüne dek duyulmamış çığlıklar atarak, görkemli gagasını gökyüzüne doğru kaldırarak, Ahab’ın bayrağıyla sarmaş dolaş, battı gemiyle birlikte. Pequod da, tıpkı şeytan gibi, göklerin canlı bir parçasını beraberinde sürüklemeden dalmak istememişti cehenneme.

Geminin battığı hâlâ açık duran uçurumun üstünde, küçük kuşlar uçuşuyordu şimdi çığlık çığlığa. Bembeyaz köpüklü, dertli bir dalga, bu uçurumun dik yamaçlarına çarptı. Sonra, her şey yok oldu birden. Ve denizin alabildiğine geniş kefeni, başladı dalgalanmaya, beş bin yıl önce dalgalandığı gibi.[119]

MOBY DICK, ŞİİRSEL DESTAN[133]

Moby Dick şiirsel bir destan. Basımcılık açısından, düzyazı türüne denk düşüyor; uzun uzun pasajlar, koca koca bölümler düzyazı havası taşıyor; ama ruh ve ahenk bakımından Moby Dick, çoksesli şiire dönüşüyor, tıpkı Webster’deki uyaksız aksak nazım ya da uyumlu düzyazı pasajları gibi. Melville’in ritimleri öylesine güçlü ve ustalıklı ki, Sayın Percy Boynton, Pierre’deki paragraflardan birini, ilginç bir yaklaşımla nefis bir serbest nazma çevirdi; Moby Dick’ten bütün bir şiir kitabı derlenebilir. Moby Dick’te Melville, bilinçli olmadan, Poe’nun, her gerçek şiir kısa olmalıdır, uzun pasajlar boyunca, şiirin havasını bozmadan, aynı düzeyde, ya da bir şey yitirmeden sürdürmek olanaksızdır, biçim değişmese de, içeriği düzyazı kalır kuralını uygulamıştır. Poe bu düsturu, yalnızca kısa lirik şiirler yazmasına bir bahane olarak kullanmış, ama Melville, uzun bir anlatı boyunca şiirsel havayı korumayı, ara ara açıkça düzyazıya yer vererek, başarmıştır. […] Ahab’ın içinde bulunduğu ruh haletini ve Moby Dick’in bütün dolaylı simgelerini, Melville’in dilindeki ritim sürdürüyor ve onları inanılır kılıyor; öykünün derinlik boyutu başka yöntemle verilemezdi yoksa. Bu şiirsel pasajlarda, sözcük takımları yoğunluk kazanıyor, stilize ediliyor, alışılagelmiş çağrışımlarından sıyrılıyor. Düşünce, Shakespeare’deki gibi, onu süsleyen altının ağırlığı altında eziliyorsa yer yer, bu, Melville’in ifade zenginliğinin bir kanıtı yalnızca.

Melville’deki bu güç, bir bakıma Poe’da da var, Hawthorne’da da; ikisi de kendi çaplarında ideal’i ve hakiki’yi aynı figürde işlemişlerdir; ancak bunların en iyi yapıtını alın, Moby Dick ile karşılaştırın, görürsünüz o zaman aradaki farkı, Melville’in onlardan ne bakımdan, ne denli önemli çapta ayrıldığını. The Scarlet Letter (Kızıl Damga), The House of the Seven Gables (Yedi Çatılı Ev), William Wilson’da ve daha bir çok öykülerinde işlenen şey sadece bir tek melodi; tek bir müzik aleti temayı baştan sona çalmaya yetiyor; oysa Moby Dick başlı başına bir senfoni; dil ve düşüncenin her olanağı: düşlem, tasvir, felsefe, doğabilim tarihi, dram, aksak ritim, kafiyesiz şiir, imgeler ve simgeler seferber olmuşlar, ana temayı sürdürüyor ve işliyorlar. Moby Dick’in planında yüzlerce ayrı parça tek bir organik bütün havası yaratmada anlam dolu karşılıklı bağlantılar kuruyor; arka planda ise, ateşe tapan Parsi ile ateşe meydan okuyan Ahab’ın ölümü arasındaki ilişki gibi, veya gemiye kumanda eden beyaz adamlar, aralarında Kızılderilisi, zencisi, kırması bulunan zıpkıncı vahşiler ve yeryüzünün ayrı ayrı adalarından toplanmış tayfa sürüsü örneğinde olduğu gibi, bir bütün olarak mitos’ta anlam taşımayan tek bir öğe yok. Her ne kadar vahşi zıpkıncılar balinaya, yani vahşi dünyaya en çok yaklaşan kişilerse de, balinanın izini sonunda dek süren Ahab ile Parsi, Batılı ile Asyalı — öyküyü anlatacak olan, sağ kalan da bir tek Amerikalı!

Son yüzyıl edebiyatında müzik aletlerinin birlikte kullanımı konusunda Melville kadar ustası yok: Bu gücün benzerini ancak bir Beethoven’de, ya da bir Wagner’de buluruz. Edebiyat yapıtlarında buna rastlayamazsınız. Onda Webster’in yabanıl kemanı, Marlowe’un zilleri, Browne’un tatlı sesli bas viyolü, Swift’in borazanları, Smollett’in kastanyetleri, Shelley’nin flütü tek bir orkestrada bir araya gelmiş, büyük bir senfonide birbirlerini tamamlıyorlar. Melville düşünce düzeyinde de böyle bir sentez başarmıştır; bunu dilde de gerçekleştirdiği için, düşünce alanındaki yapıtı da inandırıcı olmuştur. Bunların, kulakları nazik piyano sololarına ya da laterna enstrümantasyonlarına alışık kimseleri sağır etmesinde, hayrete düşürmesinde, onlara itici gelmesinde şaşılacak bir şey yok.

Lewis Mumford
Çeviren: Ender Gürol

[←]

1. Kutsal Kitap’taki İsmail (İng. Ishmael), İbrahim’in Mısırlı cariye Hacar’dan olan oğluydu. İsmail mirastan mahrum bırakıldı; İbrahim, karısı Sara’dan olan oğlu İshak’ı benimseyip İsmail’i evden attı. Bir melek Hacar’a şöyle dedi: “Ve o insanlar arasında yabani adam olacaktır.” (Tekvin 16-25) İsmail adı, sürgüne yollanmış ya da evinden atılmış, toplumdan dışlanmış bir kimseyi anlatmak için kullanılıyordu.

[←]

2. Manhattan adası halkı. Irving, Knickerbocker History of New York’ta, Manhattan adası halkından Manhatto’lar diye söz eder, ayrıca “The Legend of Sleepy Hollow”da da “Manhatto’ların eski kenti” ifadesini kullanır.

[←]

3. Poseidon.

[←]

4. Pınardaki yansımasına duyduğu aşktan eriyip gitmeye mahkûm olmuş bir Yunan delikanlısı. Ölünce nergise dönüşmüş.

[←]

5. New York’ta, Virginia’da, XI. yy’da Danimarka ve İngiltere’de nüfuzlu aileler.

[←]

6. Pythagoras, gaz yaptığı için fasulye yemekten uzak durmayı öğütler.

[←]

7. İnsanın kaderine ve ömrüne hükmeden tanrıçalar: Klotho hayatın ipliğini eğirir; Lakhesis uzunluğunu belirler; Atropos da ipliği keser.

[←]

8. Tekvin’de (19), Tanrı, Havza’nın lanetli şehirleri Sodom ve Gomorra’yı, üzerlerine ateş ve kükürt yağdırarak yok eder.

[←]

9. Resullerin İşleri’nde (27), Pavlus’un gemisi “Evrakilo denen kasırga”ya tutulur. Eski yazar muhtemelen Ishmael’in uydurmasıdır.

[←]

10. Özgün metinde: Lazarus. İncil’deki mesele göre, Lazar günahlarından kurtarılmış ama zengin adam cehennem ateşine mahkûm edilmiş. Bkz. Luka 16:19-31.

[←]

11. Bkz. Yunus 1-2.

[←]

12. Bkz. elli yedinci bölüm, ikinci paragraf.

[←]

13. Yani dışı soğuk, içi kaynar durumda. İzlanda’daki Hekla dağı etkin bir yanardağdır.

[←]

14. Ledyard ve Mungo Park, XVIII. yy. sonunda yaşamış kâşiflerdi.

[←]

15. Wapping Londra’da, Water Street Liverpool’dadır.

[←]

16. 1840’larda ABD’de gösteriler yapan bir Alman sihirbazı.

[←]

17. Bombay körfezindeki bir adada bulunan büyük bir mağara tapınak.

[←]

18. Ren nehri kıyısında bir kale.

[←]

19. Long Island’da büyük bir balinacılık limanı.

[←]

20. Rusya, Avusturya ve Prusya.

[←]

21. Üç müneccim kral. Onlara ait olduğu söylenen kemikler Köln katedralinde sergilenmektedir.

[←]

22. Putperest Kral Ahab’ın öyküsü Tevrat’ta anlatılır (I. Krallar 16-22), Tanrı katında kötü biri olduğu vurgulanır.

[←]

23. Eyüb’ü teselli eden dostlarından birinin adı.

[←]

24. Matta 6: 19-21.

[←]

25. Bkz. yirmi yedinci bölüm, “Martha’s Vineyard’ın en batısına düşen burunda”.

[←]

26. Quohog, Kuzey Amerika’nın doğu kıyılarında bulunan, geniş, kalın ve sert kabuklu, yenebilir bir tür midyedir.

[←]

27. Queequeg’in damgası olarak Amerikan basımında yer alan ve burada benzetilmeye çalışılan haç işareti “acayip bir yuvarlak biçim” değildir; muhtemelen kitabı ilk dizen kişi, Melville’in elyazmasında çizdiği şekil yerine bu işareti koymuştur.

[←]

28. İng. Elijah: İlya. I. Krallar’da İlya peygamber ile Kral Ahab ve Baal’e tapan karısı İzebel arasındaki çatışma anlatılır. Izebel, Nabot’un bağını Ahab’ın sebze bostanı olarak kullanması için Nabot’u öldürttüğü zaman, İlya Ahab’a (on altıncı bölümde Ishmael’in de anımsattığı) şu kehanette bulunur: “Nabot’un kanını köpeklerin yaladığı yerde, senin, senin de kanını köpekler yalayacaklar” ve “Yizreel’in duvarının yanında İzebel’i köpekler yiyecekler.”

[←]

29. Eğer Charity Teyze Bildad’ın kız kardeşiyse ve Stubb da onun kayınbiraderiyse (bkz. yirmi ikinci bölüm, ilk paragraf), o zaman Stubb’ın bir karısı olmalıdır. Bu kadın hem Charity Teyze’nin hem de Bildad’ın kız kardeşidir; Stubb da Bildad’ın kayınbiraderidir. Kitabın başka bir yerinde bunlardan söz edilmez, ama böyle tuhaf ayrıntılar vardır.

[←]

30. Isaac Watts (1674-1748), ilahiler ve mezmurların uyarlamalarını yazdı.

[←]

31. Mansfield ve Vincent, bu bölümün, özü ve düşünceleri açısından, Thomas Beale’in The Natural History of the Sperm Whale (Londra, 1839) adlı kitabından kaynaklandığını; ayrıca William Scoresby Jr.’ın An Account of the Arctic Regions, with a History and Description of the Northern Whale-Fishery (2 cilt, Edinburgh, 1820) ve J. Ross Browne’in Etchings of a Whaling Cruise… (New York, 1846) adlı kitaplarından da yararlanıldığını belirtir.

[←]

32. XVII. yy’ın ortalarında, Hollandalı devlet adamı Jan de Witt’in yönetimi sırasında.

[←]

33. Yani Şeytan. Bkz. Pavlus’un Efesoslulara Mektubu 2:2.

[←]

34. Ester’de (Eski Ahit), “Hint’ten Habeş iline kadar, yüz yirmi yedi vilayet üzerine krallık” ettiği söylenen Pers hükümdarı.

[←]

35. 1790’da, Prusyalı baron Jean-Baptiste Clootz’un (1755-1794), Fransız devrimine bütün insanlığın verdiği desteği simgelemek amacıyla Fransız Ulusal Meclisi’ne götürdüğü karışık topluluk gibi, çeşitli uluslardan ve ırklardan oluşan.

[←]

36. İnsanların düşlerinin kontrolünü elinde tutan bir periler kraliçesi.

[←]

37. “Aşağıdaki dört alıntı Melville’in ‘ödünç alma’ alışkanlığını çarpıcı bir biçimde gösteriyor. Alıntılarından söz konusu dört yetkili kişiyi (ve daha sonrakileri) okuduğunu anlıyoruz. Ama bu dört alıntı, Beale’in kitabında, baş sayfadan önceki özel bir sayfada yer alıyor, demek ki Melville’in araştırmaları, Beale’in Natural History of the Sperm Whale adlı, sık sık başvurduğu kitabından ileri gitmemiş.” (Mansfield-Vincent)

[←]

38. Bkz. Eyub 40: 24, 41:4.

[←]

39. “Penis, memelerinden süt veren bir dişinin içine girer.”

[←]

40. “Tam olarak ve layıkıyla, doğanın kanununa göre yaratılmış.”

[←]

41. Biliyorum ki bugüne değin, Lamatin ve Dugong’ları (Nantucket’li Coffin’lerin erkek domuz balığı, dişi domuz balığı dedikleri balıkları), birçok doğa bilgini balinagiller arasına koyarlar. Ama bu domuz balıkları, aşağılık yaratıklardır; her şeye burunlarını sokarlar, ırmak ağızlarında gezinip ıslak samanla beslenirler. Hiç su da püskürtmedikleri için, bunların balina yurttaşlığına girmek üzere verdikleri dilekçeleri geri çevirir, ellerine pasaportlarını verir, balinagiller ülkesinden kapı dışarı ederim bunları. [Melville’in notu.]

[←]

42. Folio, Octavo ve Duodecimo, matbaacıların ve kitapçıların, kitapları boyutları ve sayfalarına göre sınıflandırmak için kullandıkları terimlerdir.

[←]

43. İşaya 38:8’de, Ahaz’ın güneş saatindeki gölgenin işaret ettiği zaman geri alınır. Burada, balinanın sırtındaki kanat bir güneş saatinin miline benzetilir. Ama, mili sabit duran herhangi bir güneş saatinin tersine, balinanın hareketleri, sırt kanadının suya düşürdüğü gölgelerin, zamanı sanki geri gidiyor ya da düzensiz geçiyor gibi göstermesine yol açar. Ahaz’ın güneş saatine de özel, tanrısal bir müdahale söz konusudur.

[←]

44. Bu cilde Quarto demeyişimin nedeni açıktır, çünkü burada ele alınan balinalar, bundan önce ele aldıklarımızdan daha küçük olmakla beraber, orantıları bakımından onlara benzerler. Oysa ciltçilerin Quarto dedikleri kitaplar, Folio’dan başka türlüdür; Octavo ise aynı biçimdedir. [Melville’in notu.]

[←]

45. “Kara hayvanı”, kraliçenin gözdesi olan Earl of Leicester’in ta kendisidir.

[←]

46. Dünyevi şan şöhret ve iktidar peşinde olmayan, “Tanrının gerçek sultanları”.

[←]

47. “Kral Belşatsar, büyük adamlarından bin kişiye büyük bir ziyafet yaptı, ve o bin kişinin önünde şarap içti.” (Daniel 5:1)

[←]

48. XVIII. yy’da yaşamış ünlü bir Kızılderili şefi. Beyazlara meydan okumasıyla tanınıyordu.

[←]

49. Mansfield-Vincent’taki alıntı, J. Ross Browne’ın direk başı düşlerine ilişkin anlattıklarına Melville’in çok şey borçlu olduğunu gösterir.

[←]

50. Louis-Philippe, 1830-1848 arası Fransa kralıydı; Louis Blanc bir XIX. yy. Fransız politikacısıydı. Şeytan Louis sözüyle Melville, Louis Napoléon Bonaparte’ı kastediyor olabilir. Louis Napoléon Bonaparte, Moby Dick yazıldığı sırada Fransa cumhurbaşkanı (1848-1852), daha sonra da imparatordu. Kitabın ilk İngiltere baskısında, Şeytan Louis yerine “Louis Napoléon” yazar.

[←]

51. Melville, Moby Dick için sıkça yararlandığı An Account of the Arctic Régions kitabının yazarı William Scoresby Jr.’a bu gülünç adı verir. Scoresby’nin kitabında, karga yuvasının mucidi babası William Scoresby Sr.’dır. Melville, babanın buluşunu oğula atfeder.

[←]

52. Yazar, Byron’un Childe Harold adlı şiirinden (Kanto IV, dize 179) bu dizeleri alırken, “filolar” sözcüğünün yerine, “yağ avcıları” sözcüğünü koymuştur. (Ç.N.)

[←]

53. Din şehidi William Wickliff’in külleri bir dereye serpilmişti. (Moby Dick’in ilk Amerika baskısında Wickliff yerine bir başka din şehidi olan Cranmer’in adı geçer. İngiltere baskısında bu yanlışlık düzeltilmiş, burada da söz konusu düzeltme benimsenmiştir.)

[←]

54. Kutsal Roma imparatorlarının taç giyme töreninde kullanılan, İsa’nın çarmıhından alınmış bir çivisi olduğu söylenen taç.

[←]

55. Paris’te, geç-ortaçağ dönemine ait bir yapı. “Palais des Thermes” adıyla da anılan yapının altında Eski Roma hamamlarının (thermae) kalıntıları vardır.

[←]

56. Bkz. Yuhanna’nın Vahyi.

[←]

57. Kutup ayısı konusunda, işi daha derine götürmek isteyenler, bu canavarın o dayanılmaz korkunçluğunun yalnız beyazlığından ileri gelmediğini söyleyebilirler, çünkü işi inceleyecek olursak, bu dayanılmaz korkunçluğun asıl nedenini anlarız: Bu hayvandaki insafsız yırtıcılık, tanrısal bir saflığın ve sevginin kılığına bürünmüştür; böylece kutup ayısı, birbirine böylesine aykırı iki duyguyu bir araya getirerek, alışmadığımız bir karşıtlıkla ürkütür bizi. Ama tüm bunlar doğru da olsa, şurası gene de sugötürmez ki, kutup ayısının beyazlığını kaldırırsanız, vereceği korku böylesine büyük olamaz. Beyaz köpekbalığına gelince, bu canavarın sularda beyaz bir hortlak gibi kayıp gidişi, bize kutup ayısındaki ölüm beyazlığını anımsatır. Fransızların bu balığa verdikleri ad, anlatmak istediğimiz özelliği çok iyi belirtiyor. Katolik kilisesinde ölüler için yapılan dua “requiem eternam” (sonsuz huzur) kelimeleriyle başladığı için, bu duaya, ya da herhangi başka bir ölüm müziğine “requiem” denir. Bu köpekbalığının beyaz ölüm sessizliği ve sinsi bir yumuşaklıkla insanın canına kıyması yüzünden, Fransızlar ona “requin” adını vermiştir. [Melville’in notu.]

[←]

58. İlk gördüğüm albatrosu anımsıyorum. Güney kutbu yakınlarında, bir türlü bitmeyen bir fırtına sırasındaydı. Ambardaki sabah nöbetimi bitirip, sisli güverteye çıkmıştım. Bir de baktım ambar kapağının üstünde serilmiş, tüylü, görkemli bir şey. Baştan aşağı bembeyaz, gagası bir Romalı burnu gibi kemerli ve haşmetli. Yedi kat gökleri aşmak isteyen geniş melek kanatlarım geriyor arada bir. Akıllara sığmaz titreyişler, çırpınışlar içinde. Üstünde hiçbir yara bere olmadığı halde, anlaşılmaz dertlere düşen bir kral hayaleti gibi çığlıklar atıyor. Onun sır vermeyen gözlerine baktıkça, Tanrının sırlarına erer gibi oluyordum. Melekler önünde İbrahim gibi, secdeye vardım ben de. Bu beyaz şey öylesine beyaz, kanatları öylesine genişti ki, bu ıssız gurbet sularında, kentin insanını soysuzlaştıran aşağılık gelenekleri, töreleri unutuvermiştim. Bu kanatlı mucizeye uzun uzun baktım. İçimden ansızın geçenleri doğru dürüst anlatamam belki, sezdirebilirim ancak. Ama sonunda kendimi toparladım ve dönüp bir tayfaya sordum bunun ne biçim bir kuş olduğunu. “Bu bir goney’dir” dedi. “Goney!” Hiç duymamıştım bu sözcüğü. Bu görkemli varlığı karada yaşayanlar nasıl olur da bilmezdi? Olacak şey değil! Ama “goney”nin, bazı denizcilerin albatrosa verdikleri ad olduğunu sonradan öğrendim. Coleridge’in gizemli şiiri ile güvertede bu kuşu gördüğüm zaman kapıldığım mistik duygular arasında bir ilgi olmasının yolu yoktu, çünkü o sırada daha ne Coleridge’i okumuştum, ne de bu kuşun bir albatros olduğunu biliyordum. Şu da var ki, tüm bunları söylemekle, o şiirin de, onu yazan şairin de nasıl olsa pırıl pırıl olan değerini, bir bakıma daha da yüceltmiş oluyorum.
Bence bu kuş tüm büyüsünü o görülmedik beyazlığına borçludur. Bunun doğruluğu şundan da bellidir ki, (albatros sözcüğündeki “alba” beyaz anlamına geldiği halde) kül rengi albatroslar da vardır; ben çok gördüm onları, ama güney kutbundaki kuşun verdiği heyecanı hiçbiri vermedi bana.
Bu göklerin kuşu nasıl olmuş da yakalanmıştı? Kimseye söylemezseniz bu sırrı vereyim size: Denize konmuşken kalleş bir oltaya tutulmuştu. Sonunda kaptan, albatrosu postacı olarak kullandı. Boynuna bir kayış taktı ve salıverdi; kayışta geminin hangi tarihte nerede bulunduğu yazılıydı. Ama eminim ki, insanlara yollanan bu yazıyı, beyaz kuş, göklerde kanatları kapalı dua eden ve tapınan meleklere götürdü. [Melville’in notu.]

[←]

59. “Ve gördüm, ve işte, bir kula at, ve onun üzerine binmiş olanın ismi Ölüm’dü. (Vahiy 6:8)

[←]

60. Mansfield ve Vincent, bu bölümün büyük ölçüde “Kaptan Charles Wilkes’in Narrative of the United States Exploring Expedition… 1838-1842 (Philadelphia, 1845) adlı yapıtından esinlenilerek” yazıldığını belirtir.

[←]

61. Bu satırlar yazıldıktan sonra, Washington Ulusal Rasathanesi’nden Teğmen Maury’nin 16 Nisan 1851’de yayınladığı bir genelgede, burada söylediklerim desteklenmiştir. Bu genelgeye bakılacak olursa, tam anlattığım türde bir harita bitirilmek üzeredir. Genelgede bu haritanın bazı parçaları da sunuluyor: “Haritada, okyanus, beşer derecelik enlem ve boylamlara bölünüyor; bu bölümlerin her birinde, diklemesine, yılın on iki ayını gösteren on iki sütun, enlemesine de üç çizgi görülüyor. Bu üç çizgiden biri, balina avcılarının her ay bölgede kaç gün geçirdiklerini gösteriyor; öteki iki çizgi ise, kuzey ya da güney balinalarının kaç gün görüldüklerini belirtiyor.” [Melville’in notu.]

[←]

62. Titan’lardan biri olan Prometheus, tanrılardan ateşi çalıp insanlara vermiş; Zeus da bu yüzden onu cezalandırıp bir kayaya bağlamıştır. Her gün gelen bir akbaba Prometheus’un ciğerini yer; geceleri ciğer yeniden büyür.

[←]

63. Annawon, 1676’da, Yüzbaşı Benjamin Church tarafından yakalanmıştı. Yarbay William Butler, 1778’de bir başka Kızılderili şefinin peşindeydi.

[←]

64. Chase’in öyküsünden şu parçaları alıyorum: “Bu olup bitenlerden çıkardığıma göre, balinanın yaptıkları hiç de gelişigüzel değildi. Kısa bir arayla gemiye iki kez saldırdı. Bu saldırılarının her ikisinde de kendi hızını ve geminin hızını hesaplamış ve bize en büyük zararı vermek için, baş taraftan vurmuştu. Bu sonucu elde etmek için, gereken tüm manevraları da yapmıştı. Balinanın görünüşü korkunçtu. Azmış, kudurmuş bir öfke akıyordu her bir yanından. İçine girdiğimiz ve üçünü vurduğumuz sürüden çıkmıştı bu balina; acı çeken arkadaşlarının öcünü almak istiyordu sanki.”
“Kısacası, kendi gözlerimle gördüklerimi düşününce, bu işte balinanın kesin ve hesaplı bir kötülükle davrandığına inanıyorum. Her şeyi teker teker anımsamıyorum ama, bu söylediğimin doğruluğuna elimi basarım.”
Karanlık bir gecede, bir filikayla gemiden ayrılıp, umutsuzca sığınacak bir kıyı ararken, aklından geçenleri de şöyle anlatıyor: “Karanlık deniz, kabaran sular bir hiçti; korkunç bir fırtınaya kapılıp batma, ya da görülmeyen kayalara çarpma korkusu bir hiçti. Batan gemiyi ve balinanın korkunç halini, öç alma hırsını sabahlara dek düşünüp durdum.”
Bir başka yerde de (sayfa 45’te) “canavarın gizemli ve öldürücü” saldırışından söz ediyor. [Melville’in notu.]

[←]

65. İsa’nın havarilerinden Pavlus’un (Ermiş Paulus) vaftiz edilmeden önceki adı Saul idi.

[←]

66. Hanok Kitabı ve Yubiller Kitabı adındaki iki apokrif metni yazan Yahudiler.

[←]

67. Özgün metinde Cape Tormentoso: Fırtınalar burnu. Tormentoso, Portekizli gemici Bartolomeu Dias’ın Afrika’nın güney ucuna verdiği addı, ama Kral João II sonradan burayı Ümit burnu olarak adlandırdı. Melville “Tormentoso” sözcüğünü “fırtınalı” değil “sıkıntılı” anlamında kullanıyor.

[←]

68. Kamaradaki pusulaya “dedikoducu” adı verilir, çünkü kaptan dümenin yanındaki pusulaya başvurmadan, geminin rotası konusunda bilgi edinebilir bunun yardımıyla. [Melville’in notu.]

[←]

69. Mansfield ve Vincent, Henry T. Cheever’ın The Whale and His Captors… (New York, 1850) adlı kitabında verdiği “gam” tanımını Melville’in yeniden yazdığını belirtir.

[←]

70. Direk başından balina görülünce, eskiden “Town-Ho!” diye bağırırdı balinacılar. Galâpagos’taki su kaplumbağalarını avlarken, balıkçılar hâlâ böyle bağırırlar. [Melville’in notu.]

[←]

71. San Marco Venedik’in, Santo Domingo ise Lima katedralinin koruyucu azizidir.

[←]

72. Mansfield ve Vincent, bu ve sonraki paragrafta Lacepede, F. Cuvier ve Desmarest’ye yapılan göndermelerin ikinci elden olduğunu, Beale’den aktarıldığını belirtiyor.

[←]

73. Mansfield ve Vincent, Melville’in Hunter’ı biliyor görünmesine karşın, ancak Beale’de alıntılandığı kadarıyla bildiğini belirtir.

[←]

74. Balina avcılarının “Brezilya kıyıları” dedikleri sulara bu ad, New-Foundland kıyılarına verildiği nedenden ötürü, yani oralarda sığ yerler gibi iskandil edilecek yerler bulunduğu için verilmemiştir. Kuzey balinasının sık sık avlandığı bu suların üstünde hep bol sayıda brit yüzdüğü ve denizi acayip bir çayır haline soktuğu için uygun görülmüştür bu ad. [Melville’in notu.]

[←]

75. Byron’ın aynı adı taşıyan şiirinde, kıskanç bir koca Mazeppa’yı vahşi bir ata bağlayıp atı kamçılar.

[←]

76. Kitabımın başka bir yerinde, güney balinasının o koskoca kafasının içinde ne hafif bir madde bulunduğunu göreceğiz. Bu kafa, balinanın en ağır yeri görünmesine karşın, aslında bedenin en hafif olan yeridir. Onun için deniz canavarı başını kolayca kaldırır, hele tüm hızıyla giderken başını hep yukarıda tutar. Zaten alnının üst yanı öyle geniş, alt yanı ise öyle sivridir ve suları öyle bir yarar ki, balina başını yanlamasına kaldırınca, sanki küt burunlu ağır bir yük gemisi olmaktan çıkıp, New York limanındaki sivri burunlu kılavuz filikalarına döner. [Melville’in notu.]

[←]

77. Bunu yapmanın ne denli gerekli olduğunu belirtmek amacıyla şunu söyleyeyim ki, eskiden Hollandalı balina avcıları, boşanan halatı ıslatmak için, bir bez kullanırlardı. Birçok gemilerde aynı işi tahta kovalarla yaparlardı. Ama gene de en rahatı şapkanızı kullanmaktır. [Melville’in notu.]

[←]

78. Burada küçük bir ayrıntı üstünde durabiliriz. Balina; geminin bordasına bağlandığı zaman, tutulacak en güvenilir, en sağlam yeri kuyruğudur. Burası daha sıkı etli olduğu için, balinanın (yan yüzgeçleri dışında) her yanından daha ağırdır. Ölümde bile esnek kalan bu kuyruk, denize bir hayli batar; sandaldan eğilerek altından zinciri geçirmenin yolu yoktur. Ama bu zorluğu önlemek için, ustaca bir çareye başvurulur. Kısa ve sağlam bir ipin bir ucuna tahta bir şamandıra ortasına da bir ağırlık bağlanır. İpin öbür ucu da gemiye iliştirilir. Şamandıra öyle ustalıkla kuyruğun altına indirilir ki zincir gövdeye sarkıtılıp kuyruğun en dar yerine, iki kanatçığın birleşme noktasına sıkı sıkı tutturulur. [Melville’in notu.]

[←]

79. Yani, ateşten atların çektiği bir arabayla. İlya peygamber (İng. Elijah) böyle göklere çıkmıştı. (Bkz. II. Krallar 2:11)

[←]

80. Melville’in Scoresby’ye taktığı gülünç adlardan biri daha.

[←]

81. Balina kesmekte kullanılan kürek, en sağlam çelikten yapılmıştır. Açılmış bir el büyüklüğündedir; biçimi, tarlada kullanılan küreklere benzer. Yalnız her yanı yamyassıdır; üst yanı da, alt yanından çok daha dardır. Bu kürek her zaman çok iyi bilenmiştir; kullanıldığı sırada ise, bir ustura kadar keskin olması sağlanır. Sapı yirmi otuz ayak uzunluğunda çok sağlam tahtadan yapılmıştır. [Melville’in notu.]

[←]

82. Yudit’in Kitabı adlı apokrif metinde anlatılan, Asurlu general Holofernes’i öldürerek halkını kurtaran kahraman Yahudi kadını.

[←]

83. Yeroboam (İng. Jéroboam) İsrail’in kötü yürekli bir kralıydı. Bkz. I. Krallar 11-14.

[←]

84. Hudson nehri üzerinde, Albany yakınlarında bir yer.

[←]

85. Vahiy 16:17’de, yedinci tas, kıyamet gününde meleklerin yeryüzüne boşaltacağı Allahın gazabının yedi tasından sonuncusudur.

[←]

86. Mansfield ve Vincent, bu bölümde Melville’in Incidents of a Whaling Voyage (Francis Allyn Olmsted, New York, 1841) adlı kitaptan esinlendiğini belirtir.

[←]

87. Maymun ipi tüm balina gemilerinde vardır. Ama maymunla maymunu tutan, yalnız Pequod’da birbirine bağlıdır. İpin kullanılmasındaki bu yenilik, Stubb’ın kafasından çıkmıştı. Nedeni de, tehlikeli bir durumda olan zıpkıncıya, maymun ipini tutanın daha özenle bağlanmasını sağlamaktı. [Melville’in notu.]

[←]

88. Anlatılan öykü, Eyüb’ün öyküsünün bir benzeridir.

[←]

89. George Walker’ın melodramatik romanı The Three Spaniards’a. (Üç İspanyol) bir gönderme.

[←]

90. Bu bize şunu anımsatıyor ki, kuzey balinasının alt çenesinin ucunun üst yanında, favoriye ya da bıyığa gerçekten benzeyen birkaç seyrek beyaz kıl vardır. Bu kıllar, balinanın ağırbaşlı suratına bir eşkiya görünümü verir. [Melville’in notu.]

[←]

91. “Quoin” sözcüğü Eukleides’in bir geometri terimi değildir. Yalnız denizcilerin matematik bilgisiyle ilgilidir bu terim. Şimdiye dek tanımlaması yapılmamıştır benim bildiğime göre. “Quoin” dediğimiz şey, sivri ucu, iki yanının değil de, yalnız bir tek yanının incelmesiyle meydana gelen bir çeşit takoza benzer. [Melville’in notu.]

[←]

92. İsviçreli XVIII. yy. fizyonomisti. Yüz çizgilerinde açığa vuran biçimiyle insan kişiliğini inceledi. Daha sonra yetişen frenolojistler ise (Gali ve Spurzheim) yüzü değil kafatasındaki çıkıntıları incelediler.

[←]

93. Eyub 41:7, 26-29.

[←]

94. “Bu ve bir sonraki bölümde, büyük ölçüde An Historical and Critical Dictionay…’deki ‘Yunus’ maddesinden (Pierre Bayle, cilt 3, s. 577-580). Cyclopedia of Biblical Literature’daki ‘Yunus’ ve ‘Balina’ maddelerinden (yay. John Kilto, Cilt 2) ve Sir Thomas Browne’ın çeşitliyazılarından esinlenilmiştir… Melville’in zihninde en taze duran Kilto’nunkilerdir.” (Mansfield-Vincent)

[←]

95. Hezekiel 32:2.

[←]

96. Boy bakımından fil ile balinanın birbirine benzetilmesi saçma olmakla beraber; filin yanında köpek ne denli küçükse, balinanın yanında da fil o denli küçük kalmakla beraber, ikisinin arasında garip benzerlikler de vardır. Bunlardan biri de püskürtme işidir. Herkesin bildiği gibi fil, hortumuyla suyu da tozu da içine çekip, sonra havaya püskürtür. [Melville’in notu.]

[←]

97. “Gaily” ya da “gallow” son derece korkutmak, korkudan şaşkına çevirmek anlamına gelir. Bu eski Anglosakson sözcüğü Shakespeare’in oyunlarında bir tek kez geçer:

Öfkeli gökyüzü
karanlıkta dolaşan yaratıkları bile ürkütüyor,
Mağaralarda kalmaya zorluyor onları.

Kral Lear, Perde III, Sahne II
Her gün konuşulan dilde, bu sözcük artık hiç kullanılmaz. Kibar karalılar, bunu, kara kuru Nantucket’lilerin ağzından duyunca, balinacıların yabancı terimlerinden biri sanıyorlar. Commonwealth çağında, soylu ve gürbüz İngiliz göçmenleriyle birlikte, New England’ın kayalıklarına yerleşen, başka birçok güçlü Sakson sözcüğü, aynı akıbete uğramıştır. Böylece, bazan en güzel ve en eski Sakson sözcükleri -Howard ya da Percy soyları kadar eski sözcükler-Yeni Dünya’da demokratlaşmış, hatta ayaktakımının diline düşmüştür. [Melville’in notu.]

[←]

98. İspermeçet balinası ve aynı türden deniz canavarları, öteki balıkların tersine, belirli mevsimde değil de, her mevsimde yavrularlar. Aşağı yukarı dokuz ay süren bir gebelikten sonra, bir tek yavru doğururlar, ama Esav ve Yakub gibi, ikiz doğurdukları da görülmüştür. O zaman bu yavrular, makatın iki yanında bulunan iki acayip meme ucundan beslenirler. Ama asıl memeler daha yukarıdadır. Bir avcının mızrağı, yavrusunu emziren bir balinanın bu değerli uzuvlarını kesti mi, ananın sütüyle kanı denizin rengini değiştirmede yarışa girerler. Balina sütü çok besleyici ve tatlıdır. Bunu tadan insanlar olmuştur. Çilekle de iyi gider. Balinalar, birbirlerine karşı duydukları saygıyla dolup taştıkları zaman, insanlar gibi çiftleşirler. [Melville’in notu.]

[←]

99. “Balinalar konusunda, kralın kafayı kraliçenin de kuyruğu alması adil ve uygundur.”

[←]

100. Mansfield ve Vincent, bu bölümde Melville’in verdiği pek çok ayrıntıya kaynak olarak Beale’i gösterir.

[←]

101. Melville’in Scoresby için uydurduğu gülünç adlardan bir başkası.

[←]

102. “Kutsal Kitap yaprakları! Kutsal Kitap yaprakları!” Yardımcı kaptanlar işte böyle bağırırlar kıyıcıya. Söylemek istedikleri şudur: Kıyıcı özene bezene, yağ tabakasını elinden geldiğince ince dilimlere kesmelidir, çünkü o zaman yağ, hem daha çabuk eritilir, hem miktarı bir hayli artar, hem de daha da saf ve temiz olur belki. [Melville’in notu.]

[←]

103. Yunan ateşi, eski Yunanlıların deniz savaşlarında kullandıkları, suda sönmeyen bir çeşit ateştir. (Ç.N.)

[←]

104. 1822’de, Yunan bağımsızlık savaşı sırasında, söz konusu ateş gemisi stratejisini geliştiren Yunanlı kahraman.

[←]

105. Süleyman’ın Meselleri 21:16.

[←]

106. Kutsal Kitap’ta anlatıldığına göre (Daniel 5), Belşatsar bir şölen verirken, duvarda gizemli bir yazının belirdiğini görmüştür. Bu yazıyı yorumlayan Daniel, kralın yakında öleceğini, ülkesinin de bölüneceğini haber vermiştir. (Ç.N.)

[←]

107. Mansfield ve Vincent, Melville’in Enderby ailesiyle ilgili bu ayrıntıların çoğunu Beale’den öğrendiğini belirtiyor.

[←]

108. “Bu uzun pasaj, istatistikleriyle, Scoresby’nin kitabındaki ayrıntılarla yüklü ve bilgiççe yazılmış bir pasajın parodisidir.” (Mansfield ve Vincent)

[←]

109. “Icy Glen”: Massachusetts’te, Stockbridge yakınlarında, Melville’in evine pek uzak olmayan bir yer.

[←]

110. Theseus’un, Minotauros’u öldürdükten sonra Girit labirentinden nasıl çıktığını anımsatan bir bölüm.

[←]

111. Büyük miktarda yağ taşıyan ispermeçet balinası gemilerinde, ambara bir boru uzatılarak fıçılar deniz suyuyla ıslatılır. Bu iş haftada iki kez düzenli yapılır. Sonra da, bu sular geminin tulumbalarıyla dışarı atılır. Böylece hem fıçıların tahtaları ıslanıp iyice şişer; hem de pompalanan suya bakılıp, değerli yüklerde önemli bir sızıntı olup olmadığı anlaşılır. [Melville’in notu.]

[←]

112. Fırtınalı havada görülen, aleve benzer bir elektrik olayı. Buna “corpusant” ya da “cor-posant” denildiği gibi “St. Elmo ateşi” adı da verilir. (Ç.N.)

[←]

113. Belşatsar’ın şölen verdiği sarayın duvarlarına, bedensiz bir insan elinin parmakları, “Mene, Mene, Tekel, Ufarsin” yazar. Daniel bu sözleri Tanrının Belşatsar için verdiği yargı olarak yorumlar. Daniel 5:5, 25-28.

[←]

114. Mansfield ve Vincent, Melville’in, bu bölümü, Scoresby’nin Journal of a Voyage to the Northern Whale Fishery (Edinburgh, 1823) adlı kitabından aldığı bilgilerle “oluşturduğunu” belirtirler.

[←]

115. Kral Hirodes’in genç İsa’yı öldürtmek isterken, “Beytlehem’de ve bütün sınırları içinde …[öldürttüğü] iki yaşındaki ve daha aşağı bütün erkek çocuklar” (Matta 2). Mansfield ve Vincent, “ayıbalığının çığlığı” öyküsünün, Kaptan James Colnett’in A Voyage to the South Atlantic and Round Cape Horn … for the Purpose of Extending the Spermaceti Whale Stories (Londra, 1798) adlı kitabından yola çıkarak yazıldığını ileri sürerler.

[←]

116. (İng.) Rachel: Rahel. Yakub’un güzel karısı Rahel değil, Yahudi ırkının annesi Rahel söz konusu burada. Bkz. Yeremya 31:15 ve Matta 2:18.

[←]

117. Bu devinim güney balinasına özgüdür. Daha önce de anlattığımız gibi, balinaya atılan mızrak dikine tutulduğu için, buna “mızrak atışı” adı verilir. Herhalde balina böyle devinmekle, çevresini daha iyi ve daha geniş bir açıdan görebilir. [Melville’in notu.]

[←]

118. 1 I. Makkabi’ler Kitabı 6:34.

[←]

119. Kutsal Kitap’ta belirtilen zamana göre, Büyük Tufan sonrasındaki gibi.

[←]

120. Eyüb’ün ailesini ve malını mülkünü nasıl yitirdiğini anlatan dört habercinin her biri, sözlerini bu cümleyle bağlar. (Eyub 1:14-19)

[←]

121. Melville’in mektuplarından yapılan bu alıntılar ve dipnotlar için kaynak: The Letters of Herman Melville, yay. Merell R. Davis ve William H. Gilman, New Haven, Yale University Press, 1960.

[←]

122. Melville’in Moby Dick’in yazılışından ilk söz edişi.

[←]

123. Surrey, Effingham ve Carlyle kontluklarını elinde tutan bu aile, İngiliz aristokrasisinin simgesiydi.

[←]

124. Julian Hawthorne “Lord Shaftesbury’nin sınavına güvenin” der. Shaftesbury’ye göre hakikati sınamanın bir yolu da, gülünç olana direnme niteliği idi.

[←]

125. Hawthorne’un öyküsü (“The Unpardonable Sin - Bağışlanmaz Günah), Holden’s Dollar Magazine’de, Mayıs 1851’de yayımlanmıştı.

[←]

126. Sarah Huyler Morewood, uçarı, canlı bir kadındı, Melville’in Pittsfield’de yaşadığı sırada sık sık partiler, piknikler, geziler düzenlerdi. Kırkına varmadan veremden ölen Morewood’un en büyük oğlu, Melville’in yeğeniyle evlendi.

[←]

127. Harriet Martineau’nun tarihsel aşk romanı (1841).

[←]

128. Bulwer-Lytton’ın tarihsel aşk romanı (1842).

[←]

129. Moby Dick.

[←]

130. Sophia Amelia Peabody, 1842’de Nathaniel Hawthorne’la evlendi.

[←]

131. Bkz. Moby Dick, elli birinci bölüm: Fışkıran Hayalet.

[←]

132. Melville’in Pierre adlı romanına ilk göndermesi.

[←]

133. Bu yazı için kaynak: Herman Mehille, Lewis Mumford, New York, Harcourt, Brace&World, Inc., 1929, s. 123-124.

[←]

134. Herman Melville: Representative Selections’dan (New York, American Book Company, 1938) Willard Thorp’un giriş yazısı, s. Ixxiv-Ixxv.

[←]

135. Bu yazı, Leon Howard’in Herman Melville: A Biography I Herman Melville: Bir Yaşamöyküsü (Berkeley: University of California Press, 1951) adlı kitabından alınmıştır (s. 162 - 179).

[←]

136. “Seni Baba, Oğul ve Kutsal Ruh adına vaftiz ediyorum” anlamındaki Latince ifadenin olumsuz biçiminin ilk bölümü (Ç.N.).

SEÇME PARÇALAR

(Bir kitaplıkta çalışan önemsiz bir memurun derlemeleri)

[Biraz sonra göreceğimiz gibi, bu çalışkan ve zavallı kitap kurdu, bu kitapçı yamağının yamağı, dünyanın en büyük kitaplıklarını ve bütün kitap dükkânlarını karış karış aramış; ister kutsal olsun, ister olmasın, her çeşit kitapta balinalarla ilgili ne bulduysa toplamıştır. İşte bu yüzdendir ki, her ne kadar gerçek de olsalar, balina üstüne söylenmiş bu karmakarışık sözlerin her birini, bu derlemeleri, balinacılığın bir İncil’i saymamalısınız. Saymayın sakın ha! Eski yazar ve ozanlardan alınan bu parçaların değerli ya da eğlenceli bir yanı varsa, o da, bizimki dahil, birçok milletlerin ve kuşakların balina üstüne gelişigüzel söyledikleri, düşündükleri, hayal ettikleri, şiirlere koydukları her şeyi bir kuş bakışıyla göstermesinden gelir.

Sana uğurlar olsun, zavallı kitapçı yamağı! Sen bu dünyanın hiçbir şarabıyla ısınamayacak olan, o umutsuz, o soluk yüzlü insanlardan birisin. Beyaz İspanyol şaraplarının en hafifi bile, çok sert, çok kırmızı gelir sana. Ama ara sıra insan senin gibilerle oturmaktan, senin kadar zavallı olmaktan, gözyaşları içip keyiflenmekten hoşlanır. Boş kadehler ve dolu gözlerle, pek de tatsız olmayan bir hüzünle, sizlere dobra dobra “vazgeç bu işten, kitapçı yamağının yamağı” demekten hoşlanır insan. Sizler, dünyaya hoş görünmek için ne kadar çabalarsanız, o kadar nankörlükle karşılaşırsınız. Keşke Hampton Court ya da Tuileries saraylarını boşaltabilsem de, sizleri onların içine yerleştirebilsem! Ama ağlama! Yüreğin ta yukarlarda, en yüksek direklerin başında olsun! Çünkü senden önce ölen dostların, yedi kat gökleri süpürüyorlar; şımarık eski melekleri —Cebrail’leri, Mikail’leri, Rafael’leri— kapı dışarı atıyorlar, sana yer açılsın diye. Sen yeryüzünde ancak kırık yürekleri çınlatabilirsin. Göklerde ise, kırılmaz billur kadehleri çınlatacaksın.]

Ve Tanrı büyük balinaları yarattı.

Tekvin

Deniz canavarı geçer, parlak izi kalır ardında;

Beyaz beyaz olur derin suları denizlerin.

Eyub

Oysa Tanrı, Yunus’u yutsun diye, kocaman bir balık yaratmıştı.

Yunus

Gemilerin yüzdüğü yerde, deniz ejderini yarattın, sularda oynasın diye.

Mezmurlar

Ve işte o gün Tanrı; keskin, büyük, güçlü kılıcıyla cezalandıracak deniz ejderini — o sularda kayan yılanı cezalandıracak. O deniz ejderinin, o biçimsiz yılanın ta kendisini cezalandıracak ve öldürecek denizlerin ejderhasını.

İşaya

Bu canavarın kocaman ağzına yaklaşan ne olsun —hayvan, gemi, kaya, ne olursa olsun— hemen o korkunç gırtlağından aşağı iner ve karnının dipsiz uçurumunda yok olur.

Plutarkhos: Moralia

Dünyanın en büyük balıkları Hint okyanusunda yetişir. Bu balıklar arasında “balina” ya da “girdap” denenleri, karada olsalar, dört dönümlük yer kaplarlardı.

Plinius

Denize açıldığımızdan iki gün sonra, bir sabah, güneş doğarken, bir sürü balina ve daha başka deniz canavarları gördük. Balinalardan biri çok büyüktü. Ağzını açmış, üzerimize gelirken, dört bir yana dalgalar savurup, denizi köpüğe boğuyordu.

Lukianos: Gerçek Tarih

Dişleri çok değerli olan at-balinaları yakalamak üzere bu memlekete gelmiş; bu dişlerin birkaçını krala götürmüştü. En iyi balinalar o memlekette avlanıyormuş. Bazıları kırk sekiz, hatta elli yarda boyundaymış. İki günde altı kişi, altmış balina avlamışlar; bu altı kişiden biri de kendisiymiş.

Other veya Octher’in ağzından
Kral Alfred yazmıştır (890)

Bu canavarın her şeyi —hayvanları, gemileri— yutan ağzının korkunç girdabında, o küçücük balık, kılı kıpırdamadan rahatça uyur.

Montaigne: Raimond Sebond’a Övgü

Kaçalım, kaçalım! Bu o canavar değilse, Allah canımı alsın! Sabırlı Eyüb’ün yaşamöyküsünü yazan soylu Musa peygamberin anlattığı canavar!

Rabelais

Bu balinanın karaciğerini, iki araba zor taşırdı.

Stowe: Yıllıklar

Denizleri kazanda su gibi kaynatan o büyük deniz ejderi.

Mezmurlar (Lord Bacon’ın çevirisine göre)

Balina ya da “ork” denen balığın koca gövdesi üstüne kesin olarak bir şey bilmiyoruz. Bunlar öyle iri oluyorlarmış ki, bir tekinden, inanılmaz ölçüde yağ çıkarılıyormuş.

“Hayat ve Ölüm Hikâyesi”, aynı kitaptan

Bedenin iç yaraları için, merhemlerin en iyisi balina yağıdır.

Kral Henry

Tıpkı bir balina.

Hamlet

Hekimler derdine çare bulamayınca,

Ufacık okuyla göğsünde onulmaz bir yara açan

Düşmanıyla vuruşmak için,

Geçti savaş meydanından

Yaralı bir balinanın enginden kıyılara kaçtığı gibi.

Spenser: Periler Kraliçesi

Koca gövdeleriyle durgun denizleri çalkalandıran balinalar kadar büyüktü.

Sir William Davenant: Gondibert’in Önsözü

İnsanlar, ispermeçet balinasının ne olduğunu bilmemekte haklı, çünkü bilgili Hosmanus, otuz yılda yazdığı kitapta açıkça şunu söylüyor: “Nescio quid sit.”

Sir Thomas Browne: İspermeçet Yağı
ve İspermeçet Balinası Üzerine

Koca kuyruğu, vurduğunu yok eden bir belaydı,

Spencer’in belalı Talus’u gibi.

***

Attıkları mızraklar saplıydı böğrüne,

Bütün bir kargı ormanı vardı sırtında.

Waller: Yaz Adalarında Savaş

Cumhuriyet ya da Devlet dediğimiz (Latincesi “Civitas”) o büyük deniz canavarı, uydurma bir şeydir, yapma bir yaratıktır.

Hobbes’un Leviathan adlı yapıtının ilk tümcesi

O sersem Mansoul, onu çiğnemeden yuttu; bir balinanın bir çaça balığı yuttuğu gibi.

Bünyan: Kutsal Savaş

O deniz canavarı,

Tanrının yarattığı denizde yaşayan varlıkların

En büyüğü.

Milton: Kayıp Cennet

Ve işte orada deniz ejderi,

Enginde yaşayan varlıkların en büyüğü yatar;

Yüzer ya da uyur derin sularda, bir kara parçası,

Kımıldayan bir ada sanki. Her soluk alışında

Bir deniz yutar; ve bir deniz püskürtür her soluk verişinde.

Milton: Kayıp Cennet

Güçlü balinalar denizlerde yüzer, balinaların içinde de yağ denizleri yüzer.

Fuller: Dünyevi ve Kutsal Devlet

Bir burnun ardına saklanıp yatmış,

Avlarını bekliyor koca deniz ejderleri.

Açık ağızlarına yaklaşan her balık

Gider hemen gırtlaklarından içeri.

Dryden: Mucizeler Yılı

Balinayı geminin arkasına bağlayıp yüzdürürlerken, kafasını keserler. Bu kafa, bir sandalla kıyıya çekilir çekilebildiği kadar. Kafa, on iki ya da on üç ayak suda bile dibe değer.

Purchass: Thomas Edge’in Spitzbergen’e
yaptığı on yolculuk

Yollarına devam ederlerken bir sürü balina gördüler: Okyanusta oynaşıyorlar; doğanın, sırtlarında açtığı bir delikten suları fışkırtıp duruyorlardı.

Harris Coll: Sir T. Herbert’in
Asya ve Afrika Yolculukları

Orada gördükleri balinalar öyle çoktu ki, gemiyle çarpışmamaları için binbir dikkatle yol almak zorunda kaldılar.

Schouten’in Altıncı Dünya Yolculuğu

“Balina Karnında Yunus” adlı gemimizle, Elbe’den kuzeydoğu rüzgârlarına yelken açtık…

Kimine göre balina ağzını açmazmış, ama masal bu…

Sık sık direk başlarına çıkar, balina görmeye çalışırlar, çünkü balinayı ilk görene bir düka altını verilir…

Shetland yakınlarında avlanmış bir balinadan söz ettiler bana: Bu balinanın karnından bir varilden fazla ringabalığı çıkmış…

Zıpkıncılardan biri, Spitzbergen yakınlarında, baştan başa bembeyaz bir balina avlamış.

Harris Coll: Grönland’a Bir Yolculuk (1671)

Bu kıyıda (Fife’da) birçok balina karaya vurdu. 1652 yılında karaya vuranlardan biri, seksen ayak uzunluğundaydı. Kemikleri korse yapmaya yarayan türdendi bu balina. Fıçılar dolusu yağdan başka, iki yüz elli kilo iyi kemik de verdi. Bu canavarın çene kemikleri, Pitferren bahçesinde kapı kemeri oldu.

Sibbald’ın Fife ve Kinross’u

Bir ispermeçet balinası yakalamak ve vurmak sevdasına kapıldım, çünkü balinaların bu türü öyle azgın ve öyle hızlıdır ki, hiç kimse bir tekini bile öldürememiştir benim bildiğim.

Richard Strafford: Bermuda’dan Mektup (1668)

Denizlerdeki balinalar,

Tanrının buyruğuna boyun eğerler.

N. E. Primer

Bir sürü büyük balina da gördük, çünkü bu güney denizlerinde balina, kuzey denizlerine göre bire karşı yüz ölçüsündedir.

Kaptan Cowley’nin Dünya Gezisi (1729)

… Balinanın soluğu ise, öyle pis kokar ki, insanı çıldırtabilir…

Ulloa: Güney Amerika

Elli kadar küçücük periye emanet edildi,

Güzelin iç etekliğini korumak görevi;

Çember çember balina kaburgalarıyla donatıldığı halde,

Yedi kat surların teslim olduğunu biliriz biz.

Pope: Saç Lülesinin Kaçırılışı

Karada yaşayan canlıları, boy açısından denizin derinliklerinde yaşayanlarla karşılaştıracak olursak, karadakiler pek zavallı kalır ötekilerin yanında. Balina hiç kuşkusuz, Tanrının yarattığı en büyük hayvandır.

Goldsmith: Tabiat Tarihi

Küçük balıklar üstüne bir masal yazarsanız, koca balinalar gibi konuşturursunuz onları.

Goldsmith: Johnson’a

Öğleden sonra denizde bir kayalık gördüğümüzü sandık. Meğer bu kayalık, Asyalıların öldürüp kıyıya çektikleri bir balinaymış. Biz görmeyelim diye de, kendileri balinanın arkasına saklanmaya çalışıyorlardı.

Cook: Yolculuklar

Büyük balinaları öldürmeye kalkmazlar pek. Kimilerinden öyle korkarlar ki, denize açıldıktan sonra adını bile ağızlarına almazlar. Onlardan biri yaklaşırsa, kaçırmak için, sandallarında gübre, kireçtaşı, ardıç ve bunlara benzer daha birçok şey taşırlar.

1772’de Banks ile Solander’in İzlanda yolculuğu
üstüne Uno Von Troil’un mektupları

Nantucket’lilerin bulduğu ispermeçet balinası pek azgın ve hızlı bir hayvandır; onu yakalayabilmek için çok usta ve gözüpek balıkçılar gerek.

Thomas Jefferson: Balina üstüne 1778’de
Fransız elçisine verilen rapor

Sorarım size efendim, dünyada bunun bir eşi, benzeri var mı?

Edmund Burke: Parlamento’da Nantucket
balina avcılığından söz ederken

İspanya: Avrupa kıyılarında karaya vurmuş kocaman bir balinadır.

Edmund Burke

Kralın, denizleri korsanlardan ve yağmacılardan koruma görevine her yıl aldığı paranın onda biri, kral balıkları, yani balina ve mersinbalığı üstündeki hakkından gelir. Bu balıklar karaya vurunca ve kıyılarda avlanınca, kralın malı sayılırlar.

Blackstone

Şimdi tayfanın ölüm oyunu başlamak üzere:

Şaşmaz Rodmond, havaya kaldırmış zıpkınını,

Tetikte bekliyor tam atacak zamanı.

Falconer: Batan Gemi

Damlar, kubbeler, kuleler ışıl ışıldı.

Hava fişekleri kendiliğinden fırlıyordu sanki,

Gecenin karanlıklarına doğru,

Bir an aydınlatmak için gökleri,

Ateşle suyu karıştırmak için,

Sevinçli bir balinanın denizlerden

Göklere fışkırttığı sular gibiydi

Karanlıkta hava fişekleri.

Cowper: Kraliçenin Londra’ya gelişi üstüne

Yüreği her atışta, büyük bir hızla, on ya da on beş galon kan yollar gövdesine.

John Hunter: Küçük boylu
bir balinanın anatomisi üstüne

Bir balinanın şah damarı, sular idaresinin Londra Köprüsündeki en kalın borusundan daha kalındır; ve bu borudan gürül gürül akan su, balinanın yüreğinden fışkıran kandan daha gür, daha hızlı değildir.

Paley: Dinbilim

Balina, arka ayakları olmayan memeli bir hayvandır.

Baron Cuvier

Kırk derece güneyde, ispermeçet balinaları gördük, ama bir mayısa kadar bir tekini bile avlayamadık. Bir mayıstan sonra deniz onlarla doluydu.

Colnett: İspermeçet Balinacılığını
Geliştirmek Üzere Bir Gezi

Renk renk, cins cins, biçim biçim balıklar,

Batıp çıkıyor, oynayıp birbirini kovalıyor, savaşıyordu

Altımdaki başıboş sularda.

Hiçbir denizci görmemiş böyle şey,

Diller anlatamaz gördüklerimi.

Kocaman deniz ejderinden tutun da, küçük küçük

Milyonlarca böceklere kadar, tüm canlılar

Kat kat, sıra sıra yüzen adalar gibi

Gidiyorlardı gizemli içgüdüleriyle

O ıssız, o boş sularda bir yerlere doğru.

Tümen tümen düşmanlar saldırıyordu üstlerine:

Balinalar, köpekbalıkları, azgın canavarlar,

Kılıçları, bıçkıları, kıvrık boynuzları, kancalı dişleriyle.

Montgomery: Tufandan Önceki Dünya

Hey, savaş türküleri! Hey!

Söyleyin ki balıklar kralına,

Atlantik okyanusunda yoktur

İspermeçet balinasından büyüğü;

Yoktur ondan daha güçlü balık

Soğuk sularında kutupların.

Charles Lamb: Balinanın Zaferi

1690 yılında kimi kişiler, yüksek bir tepeden balinalara bakıyorlardı: Balinalar birbirleriyle oynuyor, sular fışkırtıyorlardı havalara, içlerinden biri, denizi göstererek şöyle dedi: “Bizim için yeşil, verimli bir otlaktır bu sular. Oğullarımızın torunları burada kazanacaklar ekmek paralarını.”

Obed Macy: Nantucket Tarihi

Susan ve kendim için bir ev yaptım. Bir balinanın çene kemikleriyle de, bu eve bir kapı yaptım gotik üslubunda.

Hawthorne: İki Kere Anlatılmış Öyküler

İlk sevgilisi için bir mezar yapılmasını istedi. Kırk yıl kadar önce Pasifik okyanusunda bir balina öldürmüştü bu sevgilisini.

Aynı kitaptan

“Hayır efendim, bu bir kuzey balinası” dedi Torn; “fışkırttığı suları gördüm. Öyle iki gökkuşağı fışkırttı ki havaya, hiçbir Hıristiyan eşini görmemiştir şimdiye değin! Bu balinada fıçılar dolusu yağ olduğu kuşku götürmez.”

Cooper: Kılavuz

Gazeteleri getirdiler: Berlin gazetesi, orada sahneye balinalar çıkarıldığını yazıyordu.

Eckermann: Goethe’yle Konuşmalar

“Aman yarabbi! Ne oluyor, Mr. Chase?”

“Gemiyi bir balina batırıyor,” dedim.

Pasifik okyanusunda büyük bir ispermeçet
balinasının saldırısına uğrayıp sonunda batan Nantucket
limanına bağlı “Essex” balina gemisinin ikinci kaptanı
Nantucket’li Owen Ghase’in öyküsünden.
New York, 1821

Bir tayfa direk başında duruyordu gece,

Serin serin esiyordu yeller;

Soluk bir ay parlayıp sönüyordu gökte,

Oynaya oynaya bir balina geçti denizden,

Ardında ışıl ışıl fosforlar bırakarak.

Elizabeth Oakes Smith

Bu bir tek balinayı yakalamak için birkaç sandaldan atılıp çekilen halatların uzunluğu 10.440 yarda, yani nerdeyse altı İngiliz mili tutuyordu… Balina kimi zaman kocaman kuyruğunu bir kırbaç gibi şaklatır ve üç dört mil uzaktan duyulur bu kırbaç sesi.

Scoresby

Yeniden fırlatılan zıpkınların acısıyla kuduran ispermeçet balinası olduğu yerde durmadan döner, kocaman kafasını kaldırır, çenesini açar, çevresinde ne bulursa kapmak ister. Sandallara saldırıp, başıyla onlara toslar; bu sandalları korkunç bir hızla sürükleyip paramparça ettiği de olur…

Şaşılacak şeydir: İspermeçet balinası kadar ilginç ve ticaret açısından bu denli önemli bir hayvanın töreleri ve davranış biçimi, acaba neden böyle savsaklanmış; bunca yetkili bilgin, hele son yıllarda birçok fırsat varken, neden merak edip de balinayı yakından incelememişlerdir?

Thomas Beale: İspermeçet Balinasının Tarihi (1839)

“Kaşalot (ispermeçet balinası), gövdesinin iki yanında taşıdığı müthiş silah sayesinde soylu balinadan (Grönland balinası ya da gerçek balina) daha iyi zırhlanmış olmakla kalmaz; bu silahı saldırma amacıyla sık sık kullanmaya da daha çok eğilimlidir, hem de öyle usta, gözüpek ve hınzırca yapar ki bunu, balina cemaatinin bilinen bütün üyeleri içinde en tehlikelisi gözüyle bakılır ona.”

Frederick Debell Bennett: Dünya Çevresinde Balina Avı (1840)

13 Ekim. Direk başı nöbetçisi bağırdı:

“Bir fışkırtı gözüktü!”

“Nerde?” diye sordu kaptan.

“Sancak tarafında, rüzgâra doğru, üç derece kadar uzakta, kaptanım.”

“Sağlam tut dümeni! Dayan!”

“Baş üstüne, kaptanım.”

“Hey, direk başı! Hâlâ görüyor musun balinayı?”

“Evet kaptanım, bir sürü balina hem de! Dalıp çıkıyorlar; su püskürtüp duruyorlar!”

“Her görüşte haber ver, bağır!”

“Peki, kaptan, işte gene! Püskürüyorlar! Püskürüyorlar!”

“Ne kadar uzakta?”

“İki buçuk mil!”

“Vay canına! O kadar yakında mı? Herkes güverteye!”

J. Ross Browne: Bir Balina Seferi Üstüne Parçalar (1846)

Şimdi anlatacağımız korkunç olay, “Dünya” adlı bir balina gemisinde oldu. Bu gemi Nantucket adasındandı.

“Dünya” gemisinde çıkan isyandan kurtulan
Lay ve Hussey’nin anlattıklarından (1828)

Bir defasında, yaraladığı bir balina onun peşine düştü. Bir süre, elindeki mızrakla kendini korudu. Ama sonunda azgın hayvan sandala yüklendi. Bu saldırışı önleyemeyeceklerini anlayınca, o da arkadaşları da denize atlayarak canlarını zor kurtardılar.

Tyerman ve Bennett: Sefer Anıları

Mr. Webster, “bu Nantucket adası, bizim milli çıkarlarımızın özel ve garip bir parçasıdır” dedi. “Orada, sekiz ya da dokuz bin insan denizlerde yaşar ve her yıl, zanaatların en yiğidi, en yılmazı olan balinacılıkla, ulusal gelirimizi geniş ölçüde arttırırlar.”

Nantucket’te bir dalgakıran yapılması amacıyla
Daniel Webster’in ABD Senatosu’ndaki
bir konuşmasından (1828)

Balina doğrudan doğruya onun üstüne düştü ve herhalde düşmesiyle onu öldürmesi bir oldu.

Henry T. Cheever: Balina ve Balina Avcıları
ya da Balinacının Serüvenleri ve Balinanın Öyküsü;
Amiral Preble’in yurduna dönüş seferinde derlenmiştir.

Samuel şöyle karşılık verdi: “Eğer çıt çıkarırsan, ruhunu doğru cehenneme yollarım.”

Gemide isyan çıkaran Samuel Comstock’un,
kardeşi William Gomstock tarafından anlatılan yaşamöyküsü;
“Dünya” adlı balina gemisindeki olayın değişik bir öyküsü.

İngilizlerle Hollandalılar, Hindistan yolunu keşfetmek için kuzey denizlerinde seferler yaptılar. Asıl aradıklarını bulamadılar, ama balinanın hangi sularda yaşadığını öğrendiler.

McCulloch: Ticaret Sözlüğü

Bu işler karşılıklı olur: Kurşun çarptığı yerden başka yere seker. Balinacılar, balinaların yaşadıkları suları bulunca, farkında olmadan gizemli kuzeybatı yoluyla ilgili yeni ipuçları da buldular.

Basılmamış bir yazıdan

Denizlerde bir balina gemisi gördünüz mü, şaşarsınız biraz. Yakından baktınız mı, bu gemi, kısa yelkenleriyle, direk başından enginleri gözetleyen nöbetçileriyle, öteki sefer gemilerinin çoğundan bambaşkadır.

Birleşik Amerika’da Deniz Akıntıları ve Balinacılık

Londra çevresinde ve başka yerlerde gezenler, toprağa dikilmiş, giriş kemerleri olarak kullanılan kocaman eğri kemikleri görmüşler ve belki de bunların balina kaburga kemiği olduğu söylenmiştir kendilerine.

Bir Balina Avcısının Kutup Gezisi Üstüne Öyküleri

Beyaz soydan gemiciler, sandallarıyla balina avından döndükten sonra, gemilerinin, tayfa olarak aralarında çalışan vahşilerin kanlı ellerine geçtiğini gördüler.

“Hobomack” adlı balina gemisinin nasıl
zapt edildiği ve yeniden nasıl kurtarıldığı
konusunu ele alan gazete haberinden.

Amerikan balina gemilerinin tayfasından pek azı bindikleri gemiyle yurda dönerler; hemen herkes bilir bunu.

Bir Balina Gemisinde Sefer

Birdenbire sulardan koca bir gövde çıktı ve dimdik havaya fırladı. Bu bir balinaydı.

Miriam Coffin ya da Balina Avcısı

Balina zıpkınlandı zıpkınlanmasına! Ama bununla bitmiyor ki iş! Azgın, zorlu bir tayın nasıl hakkından gelirsin, kuyruk sokumuna bir ip bağlayarak?

Balina kemiği bulmak için yapılan bir seferden.

Bir gün bu canavarların (yani balinaların) ikisini gördüm. Biri dişi, biri erkekti herhalde. Birbiri ardından yavaş yavaş yüzüyorlardı. Kayın ağaçlarının dallarıyla örtülü Ateş Toprağı dedikleri kıyıdan bir taş atımı uzaktaydılar.

Darwin: Bir Doğa Bilgininin Gezisi

İkinci kaptan, başını çevirip kocaman bir ispermeçet balinası görünce, “tayfa kıç tarafa!” diye bağırdı. Balina açık ağzıyla geminin burnuna yaklaşmış, onları saniyede mahvedebilirdi. “Hepiniz kıç tarafa, yoksa öldünüz!”

Balina Öldüren Wharton

Yiğit zıpkıncı vurunca balinayı,

Gülün çocuklar, sağlam olsun yürekler!

Bir Nantucket türküsü

Çevresinde bora fırtına,

Denizdeki evinde tek başına koca balina.

Güçlü olan haklı olunca bir devdir o,

Sonsuz denizlerin kralıdır balina!

Bir Balina türküsü

MELVILLE’İN MEKTUPLARI[121]

Richard H. Dana, Jr.’a

New York, 1 Mayıs 1850

*** Gelelim bizim şu “Balina”ya — yolun yarısındayım; bu arada, benimle aynı fikirde oluşunuza sevindim.[122] Tuhaf bir kitap olacağa benziyor; eh, içyağı denen şey ne de olsa içyağı; donmuş bir akçaağaçtan o canım özsuyunu elde etmek ne denli güçse, balinadan çıkaracağım yağı şiirselleştirmek de o denli güç; pişirip kotarmak içinse biraz muhayyile gerekecek; söz konusu muhayyile de, konu gereği, tıpkı balinanın ağır aksak oynayıp zıplamaları gibi hantal bir muhayyile olmalı. Her neyse, amacım gerçeği aktarmak benim.

•••

Evert A. Duyckinck’e

Pittsfield, Mass., 13 Aralık 1850

*** Yer baştan başa karla örtüldü ya şimdi, içimde bir tür deniz-duygusu kıpır kıpır. Sabahleyin kalkıp da, penceremden baktığımda, sanki Atlantik okyanusu üzerinde bir geminin lumbozundan bakıyormuş gibiyim. Odam tıpkı gemi kamarası; geceleri uyanıp da rüzgârın inim inim inlediğini duyunca, sanki ev, almış başını pupa yelken gidiyor; hani, dama çıkıp bacayı az indiresim geliyor.

Zamanımı nasıl mı geçiriyorum? — Sabah sekizde falan kalkıyorum — doğru ahıra — atıma günaydın deyip kahvaltısını veriyorum. (Soğuk soğuk, gönlüm elvermiyor, ama n’aparsınız.) Derken ineğimi ziyaret ediyorum — kendilerine birkaç balkabağı doğruyorum, sonra da bir kenara çekilip yemesine bakıyorum — geviş getirmesini seyretmek kadar zevkli şey yok — öyle tatlı tatlı yapıyor ki bu işi, sanki kutsal bir eylemde bulunuyor. Kendi kahvaltımı bitirince, çalışma odama çekilip, ocağımı yakıyorum — kâğıtlarımı masanın üzerine seriyorum — şöyle bir göz gezdirdikten sonra, kollarımı sıvıyorum. Saat iki buçukta, önceden yapılmış bir anlaşma gereği, kapım çalınıyor, yerimden kalkıp kapıya gidinceye kadar (ben öyle istedim diye) sürüyor bu kapı çalmışı; böylece, (kendimi işime nice kaptırmış olursam olayım) yazıma ara vermek zorunda kalıyorum. At ile inek dostlarım öğle yemeğini bekliyorlar — götürüp veriyorum. Kendim yedim mi de, kızağımı hazırlıyorum, annemi ya da kız kardeşlerimi aldığım gibi, ver elini köy. — Günümün, Edebiyat Dünyası ile uzaktan yakından bir ilişkisi oldu mu, zevkime diyecek yok. Akşamlarımı, odamda, yarı uyur yarı uyanık geçiriyorum — pek bir şey okuyamıyorum — ara sıra iri harflerle dizilmiş bir kitabın sayfalarını gelişigüzel çevirmekle yetiniyorum. — Akıcı üslubu olan, yazdıklarını sonradan düzeltmekten çekinmeyecek, eline tez, elli kadar delikanlı gönderebilir miydiniz bana? Gönderebilirseniz gönderin ne olur; buraya geleli, bir o kadar kitap yazmak niyetindeyim de ondan, her bir kitap için ayrı ayrı düşünüp taşınmaya vaktim yok. — Doğrusu insan beynindeki bir kitabın durumu, deri ciltli kitabınkinden daha iyi olsa gerek — en azından eleştiriden uzak olur. Bir kitabı insan beyninden çıkarıp almak, duvarda nicedir asılı bir yağlıboya tabloyu indirmek gibi netameli ve tehlikeli bir işe benziyor. — Bu işi kazasız belasız yerine getirmek için insanın beynini baştan başa kazıması gerekir — öte yandan, iş sonunda başarılsa bile, tablonun bu denli zahmete deyip değmeyeceği de ayrı mesele. ***

•••

Nathaniel Hawthorne’a

Pittsfield, Mass., 1? Haziran, 1851

Birkaç haftadır, tahmin edemeyeceğiniz kadar meşguldüm, yoksa, o çam tahtası arabama atladığım gibi sizin oralara inmek işten bile değildi. — Açık havada çalıştım bütün bu süre — yapı işleri, tamirat, lehimcilik falan filan. İşin içinde ürün devşirme de vardı — mısır, patates elime bakıyordu (aralarında öyle mükemmelleri var ki, umarım bir gün size gösterebilirim); işte böyle, daha bir sürü ıvır zıvır, hepsi de bu mevsime birikmiş. Kendimi fazla yoruyorum. Gündelikçi ameleler gibi; gece yatakta bir de bakıyorum, oram buram tutulmuş. Eskiden olduğu gibi gene arada bir ziyaretinize gelmek isterdim, tabii abes kaçmazsa, münasebetsizlik olmazsa. Kimseyle teklifim tekellüfüm yok, insanlarda gözettiğim tek şey, iyilik ve dürüstlük gibi Hıristiyan erdemleri. Sözüm ona, beyin soyluluğu diye de bir şey varmış. Bunu açıkça ileri sürenler, savunanlar var. Schiller’in de bunlar arasında olduğu söyleniyor; kendisi hakkında pek bir şey bilmem ya. Her neyse, öyle insanlar var ki, siyasal eşitlikten dem vuruyorlar, sonra zihin dünyasından söz edildi mi de iş değişiyor, beyinlere göre sınıflandırma başlıyor. Öyle geliyor ki bana, üstün zekâlı bir kimse, yoğun bir çalışma sonucu, belli bir zihin soyluluğuna erişebilir — toz üstüne toz kondurmayan, kıt beğendi zevkler edinebilir — gelgelelim, avamla en ufak bir temasta bulunmayagörsün, torpilbalığı çarpmışa dönen şu İngiliz Howard ailesinin[123] bireyleri durumuna düşer. Görüyorsunuz ya, ben her bakımdan amansız bir demokratım; bu size ters gelebilir belki, ya da sizi irkiltebilir. Eh, ne de olsa, insan doğası gereği, hapisteki bir hırsızın General George Washington kadar saygın bir kişi olduğunu savunmak kolay mı! Gülünç değil mi! Ne var ki, o Hakikat denen şey yok mu, dünyadaki en budalaca şey. Haydi gidin Hakikatten ekmeğinizi çıkarın çıkarabilirseniz. Sonra da buyurun imarete. Hey Tanrım! Rahip efendi, kalesi olan o vaiz kürsüsünden Hakikati va’zetsin sıkıyorsa, alimallah onu tuttukları gibi kürsüsüyle birlikte kiliseden fırlatır atarlar dışarı. Devrim yandaşlarının çoğunun, öyle veya böyle, hakikate dayandıkları kuşkusuz; gelgelelim sıradan halkın gözünde devrimci denilen kimseler dünyanın her yerinde maskara durumuna düşüyor. Neden mi? Hakikat denen şey insanlara gülünç geliyor de ondan. Hele bana bakın, odamda kurulmuş, ukala ukala, boş boş konuşuyorum, Lord Shaftesbury’nin sınavlarını tersine çeviriyorum.[124]

Her şeyde kayıtsız şartsız demokrasiyi savunup da, yığınlar karşısında dudak bükmekte bir tutarsızlık var gibi geliyor bana. Her neyse, bırakalım şimdi bunları — Bu tür vaazların sonu gelmez. Bu kadarı yeter. Lenox’a neden gelmediğimi söyleyerek başlamıştım söze — doğrusu, akşamları takatım kalmıyor, sizin eve kadar uzanıp sonra geri dönmek gözümde büyüyor. Bir haftaya kalmaz, New York’tayım, üçüncü kattaki bir odaya kapanacağım; bir kısmı diziledursun, “Balina”mla cebelleşmeye devam edeceğim. Böyle çalışmasam, işi bitiremem — günlük işler yakamı bırakmıyor. İnsan yazı yazarken sakin sessiz bir ortam ister, böyle bir ortama yazık ki aşina değilim. Dolarlar lanetledi beni; kör Şeytan kapı aralığından bakıp, kıs kıs gülüyor halime. İçime bir önsezi çöktü — bitip tükenmiş gibiyim, sanki sonum geldi; tıpkı eskimiş bir hindistancevizi değirmeni gibiyim, kullanıla kullanıla aşınmış yıpranmış, dağıldı dağılacak. İçimden gelen çok istediğim şeyleri yazamıyorum — para getirmiyor çünkü. Pekiyi, haydi bunu bırakıp öteki işe el at deseniz, onu da beceremiyorum. Sonuç, yamalı bohça, kitaplarımın her biri bir başarısızlık örneği. Duyarlıkta aşırı mı gittim ne bu mektupta; ama şu ellerime bakın hele! — Avcumun içinde dört yara, şu son birkaç gün içinde tuttuğum çapanın, keserin marifeti. Bu sabah yağmur yağıyor; eve kapanıp kaldım, işler askıya alındı. Neşem yerinde de, onun için efkârlandım yazarken. Şimdi Gin yanımda olaydı ah! Evet azizim Hawthorne, gelecekteki sonsuz yaşamımızda cennetin şöyle kuytu bir köşeciğinde oturur, bir şişe de şampanya sokabilirsek içeri (cennette içki yasağı olduğuna inanmıyorum) hep yeşil kalan o cennet çayırlarında, bacak bacak üstüne atıp kadehlerimizi tokuşturur, baş başa verir, nice ahenkli nağmeler söylerdik birlikte — o zaman, aziz fani arkadaşım, şimdi bizi burada bunca üzen şeyler üstüne tatlı tatlı nasıl sohbet ederdik kim bilir — tüm yeryüzü dağıla çözüle eski çağlara uzanan tek bir anıya dönüştüğünde. Tıpkı savaş ertesi bestelenen türden şarkılar söylerdik; tatlı alaylarla dolu, güldürücü türküler — “Dünya denen o tuhaf kovukta yaşarken biz,” ya da “Aşağılarda eziyet içinde, alnımızdan ter damlarken”, ya da “Hır gür, yumruk atar, yumruk yerken bir vakitler” diye başlayan türküler — evet, gelecekten böyle şeyler umalım. Şimdi terliyorsak, bunun, bize öteki dünyada şampanyanın kaynağı üzüm salkımlarını verecek asmaları beslemesi gereken o kuru sıcak yüzünden olduğundan şüphe etmeyelim.

Ha ne diyordum, evet “Balina”. Üç hafta önce kendi haline bıraktığımda, balıkçıların deyimiyle “paçası tutuşmuş gibiydi”. Zamanı geldi artık, nerdeyse çenesinden yakaladığım gibi işini bitirivereceğim. Doğrusu, çağdaş kitaplar misali kısa ömürlü bir şey için ne demeye bu denli uğraşmalı? Yazdıklarım çağımızın İncil’leri ya, ben kendim sefalet içinde göçüp gideceğim. — Hep kendimden söz ediyorum değil mi, bencillik, kendini beğenmişlik değil de nedir bu? Doğru, öyle, ama elimden ne gelir ki? Ne de olsa yazdığım kişi sizsiniz. Hakkınızda pek az şey biliyorum, kendim hakkında ise sizinkinden biraz daha fazla. Biliyorum ve size bildiklerimi yazıyorum. Karşılığında, sizin bana yazma ya da beni görmeye gelme zahmetinde bulunmanıza gerek yok; kazara beni onurlandıracak olsanız bile, konuşma zahmetine katlanmanıza gerek olmayacak. Yazmak, ziyarette bulunmak ve kendimden söz etmek benim işim. — Ha, unutmadan, Dollar Magazine dergisinin son sayısında “Bağışlanmaz Günah”ı[125] okudum. Şu Ethan Brand pek hüzünlü bir genç. “Genel okurlar” taifesini allak bullak eden o etkiden sorumlu kişinin kendiniz olduğunuzun bilincindesinizdir kuşkusuz. Şu şiirsel kanı yok mu, hani, beyin eğitiminin yüreği aşındırdığı kanısı, ürpertici bir şey. Her neyse, şimdi onu bir yana bırakalım. Benim düzyazısal kanıma gelelim; buna göre, çoğu zaman, kafası olan, kafasını iyi kullanan kimselerde, yürek denen şey domuz budu gibi tütsüleniyor. Onu çile ve keder ateşiyle gerçek domuz eti gibi tütsülediğinizde, daha bir kıvamını buluyor, lezzeti artıyor ya, bana sorarsanız benim için yürek gerek, yürek! Kelleyi varsın köpekler yesin! Kafası bedeninde, Olympos dağına kurulmuş Zeus olacağıma, yüreğim olsun da, budala olayım! İnsan yığınlarının Tanrıdan korkmaları, aslında O’ndan nefret ettiklerinden, Tanrının yüreğine güvenemediklerinden, O’nu tıpkı bir saat gibi baştan ayağa bir beyin gibi gördüklerinden. (Farkındaysanız, Tanrıya gönderme yapan zamirde baş harf büyük, bu kullanımda biraz yağcılık var değil mi?) Geçenlerde, New York’ta bütün bir gün kaldım, N. H.’nin bir portresiyle karşılaştım. Seven Gables konusunda (yayımcının görüş açısından) söylenmiş, yazılmış epey övgü dolu sözler gördüm, işittim. N. H.’nin “öyküler”iyle “yeni bir kitabının” çıktı ilanını gördüm. Kendi kendime, şu N. H.’nin yıldızı yükseliyor dedim. Hamilik taşlanmaya başlamış, azizim. Ün demek himaye demek. Haydi biraz muziplik yapayım: Himaye bunun neresinde! H. M.’nin “ün”ü iğrenç. Düşünün bir! Gelecek kuşaklara uzanmak yeter derece kötü şey zaten; bir de “yamyamlar arasında yaşamış biri” olarak gelecek kuşaklara uzanmak! Gelecek kuşaklardan anladığım, ben ruhumu teslim eder etmez doğacak çocuklar. Her halde uzanırım onlara. […] Şu ün sorununu, böbürlenmelerin en saydamı olarak görüyorum. Sık sık Hazreti Süleyman’ı okuyorum, her defasında da gittikçe daha derin, dile getirilmesi olanaksız anlamlar çıkarıyorum. Bu “ün” sorunu, geçen yıl bu yılki kadar zihnimi kurcalamamıştı pek. Ne olduysa oldu, gelişmem son birkaç yıl içinde oldu. Mısır ehramlarından çıkarılan tohumlardan biri gibiyim, hani üç bin yıl süreyle tohum olarak kalmış da, İngiliz toprağına ekildiğinde gelişip büyümüş, filiz vermiş, derken küflenivermiş şu tohum gibi. Ben de öyle oldum. Yirmi beşime kadar gelişmem söz konusu olmamıştı. Yaşamım yirmi beşimden sonra gelişti. Aradan üç hafta geçti geçmedi, içim katmer katmer açılmaya başladı. Şimdi de çiçek soğanının en iç kabuğuna geldi sıra, yakında çiçek tam biçimine kavuşacak. Bana öyle geliyor ki, konuşanlar arasında en doğru söz söyleyen adam Hazreti Süleyman ya, gene de, halkın tutuculuğunu gözden kaçırmamış, hakikat denen şey üzerinde biraz oynamış gibi geliyor bana; esas metin üzerinde tahrifler ya da eklemeler yapılmış gibi. — Kendisine tapanların hayran kaldıkları Goethe’nin deyişlerini okurken “Bütün de yaşayın” diye bir söze rastgeldim. - Yani herkesinkinden ayrı bir kimliğiniz olması feci bir şey demek oluyor, - pekâlâ, öyle olsun; ama gene de benliğinizden çıkın, yayılın hele, genişleyin, ve çiçeklerde, ormanlarda, Zühre ile Zuhal gezegenlerinde, durağan yıldızlarda yaşanan o yaşam kıpırtısı sizi coştursun biraz. Saçma ki ne saçma! Diş ağrısı çeken biri gelmiş, aman diyor, Goethe ise “Evladım,” diye yanıtlıyor, “diş ağrın sana çok acı veriyor, biliyorum, ama gel sen bütün’e katıl, bütün de yaşa, acı macı kalmaz, görürsün bak!” Bütün büyük dehalarda olduğu gibi laf ebeliği, kendimi onunla karşılaştıracak olsam, bende daha da çoğu var ya.

H. Melville

[…]

Hamiş: Şu “bütün” duygusunda gerçek payı yok değil. Ilık bir yaz günü çimenlere uzanmış yatarken, siz de duymuşsunuzdur bu duyguyu. Bacaklarınızın toprağa kök saldığını. Saçlarınızın başınızda yaprak yaprak olduğunu. Bütün duygusu bu işte. Ne var ki hakikatle oynanıyor, insanlar geçici bir duyguyu evrensel geçerliği olan bir şey gibi yorumluyor ille de.

Not: Umarım posta giderini ödemeyişim bana olan hayranlığınızı zedelemez.

•••

Nathaniel Hawthorne’a

Pittsfield, Mass., 29 Haziran 1851

*** Bulutsuz hava, açık pencere size yazma ilhamı verdi bana. Şu son zamanlarda işim öyle başımdan aşkındı ki, size en son ne zaman yazdığımı, yanıt alıp almadığımı anımsamıyorum bile. Bu mevsim insanlara neler aşılamıyor ki, yerkürenin çevresi boyunca zincir gibi uzanan, siz, ben ve bazı diğer kimseler gibi öncü keşif kollarının zaman zaman karşılaşmaktan kıvanç duyup, gücümüz yettiğince mücadele etmemiz gereken o garip, kasvetli hayallerden bir süre kurtardı beni. Eninde sonunda kurtuluş yok bunlardan, o uçsuz bucaksız, canlı izine rastlanmayan ama gene de görkemli çöl boyunca Kızılderililer karınca gibi, küçücük de olsalar insanı sokmadan edemeyen sivrisinek sürülerine ne demeli. Siz buraya son geldiğinizden beri (eskisine bitişik) birkaç kulübe yaptım, birkaç kitap bölümü, birkaç deneme yazdım. Saban sürüyorum, ekin ekiyorum, ürün yetiştiriyorum, boya boyuyorum, baskı yapıyorum ve dua ediyorum, — şimdi işler yavaşladı gibi, buradaki eski çiftlik evinin kuzeyindeki pazar yerinden her şeyin yerli yerinde olmasının verdiği sulh ve sükûnun zevkini çıkarmaya geldi sıra.

Acelesi yok ya, gene de her şey tamamlanmış değil henüz. “Balina”nın henüz yarısı basıldı; basımevlerinin ağır işlemesinden bıktım usandım, New York’un ateş tuğlasının sıcağından tozundan nefret etmiş bir halde, ot koklamaya can atarak kıra döndüm — niyetim burada kırlara uzanıp kitabımı bitirmek, kabilse eğer. — Hep kendimden söz ettiğim için umarım bağışlarsınız beni — emin olun dünyada herkes benden on kat daha fazla kendisiyle meşgul. Bütün kusurlarımızın, zayıf yanlarımızın ortaya saçılıp dökülmesi pahasına konuşalım hele, — zayıf yanları olmak, zayıf yanları olduğunu bilmek, zayıf yanları olduğunu açıklamak bir güç belirtisidir — ancak, bunu önceden bile bile, böbürlene böbürlene yapmamalı elbette, tesadüfen, kendiliğinden olursa değeri olur. Görüyorsunuz ya, eski alışkanlığımdan kurtulamıyorum bir türlü — gene vaaz vermeye başladım. Meşgulüm dedim ya, işim pek uzun sürmeyecek. Gelebilirseniz gelin, birkaç gün kalın burada; gelmezseniz Lenox’ta kalın, Allah uzun ömürler versin. Elimdeki işi bitirir bitirmez, kendime bir atla gezi ziyafeti çekeceğim — ve sizi görmeye geleceğim. Bir şişe konyağı hazır bulundurun, tumturaklı ontolojik konuları tartışırken, tanrıların içtiği o içkiden içmek şart. Bu mektup birçok bakımdan saçma oldu ya, neyse. Haziranın ikinci yarısının, alabildiğine duyarlı, belki de zayıf bir karakter üzerindeki mest edici etkisinden olmalı.

Size tadımlık olarak “Balina”nın bir yüzgecini göndersem mi acaba? Kuyruk tarafı henüz pişmedi de — oysa, kitabın tümünü yakıp kavuran cehennem ateşinin onu şimdiye dek pişirmesi gerekirdi. Kitabın (gizli) şiarı “Seni Baba, Oğul ve Kutsal Ruh adına değil…” — gerisini siz tamamlayın. ***

•••

Sarah Huyler Morewood’a[126]

Pittsfield, Mass., 12 Eylül 1851

The Hour and the Man[127] bence hoş, Zanoni[128] güzel bir kitap, yalnız harfleri çok ufak — bir çaresine bakmalı. Ancak, şimdilik insanoğlunun yazgısına hükmeden tanrıçalar, ele avuca sığmaz bazı budalaca düşüncelere kapılmama neden oldular; bir süre bu kitaplar üzerinde hayal kuramayacağım — ne de olsa, güzel bir kitap demek, hayal üreten kitap demektir, öyle değil mi? — Bu kitaplar benim için bir kenarda sakladığım Cennet, Bayan Morewood da bana bunu gönderen tanrıça.

Yayımlanmak üzere olan kitabıma[129] gelince, — artık benim elimden çıktı, ne var ki, burada yayımlanmadan önce deniz aşırı gitmesi gerekecek. Satın almaya kalkmayın sakın, okumaya da kalkışmayın, size göre kitap değil. Hanımlara yaraşan Spitalfields ipeğiyle dokunmuş bir kitap değil — gemi halatlarıyla, palamarlarıyla örülmüş, korkunç bir dokusu var. Kutup rüzgârı esiyor sayfalarında, üzerinde aç kuşlar uçuşuyor. Kibar ve titiz herkesi uyarın, bir bakış dahi atfetmesinler — sakın, yoksa romatizmaları, siyatikleri tutar doğrusu!

•••

Sophia Hawthorne’a[130]

New York, 8 Ocak 1852

29 Aralık tarihli övgü dolu mektubunuza yanıt olarak, üzerine âcizane teşekkürlerimi kazdırayım diye, altın yaldızlı, damgalı güzel bir bakır levha arayıp bulmam pek kolay olmadı. — Bu kitabı beğenmeniz doğrusu beni pek şaşırttı. Kitabı beğenen erkekler olmadı değil, ama kadınlar arasında beğenen yalnız siz oldunuz — kadınlar genelde denizden pek hazzetmez de. Doğal olarak, o her şeye ruh katan yaradılışınız sayesinde, başkalarından daha çok insanlarla temastasınız, aynı nedenden de, gördüğünüz her şeyin özüne varıyorsunuz, dolayısıyla sizin gördüğünüz şey onların gördükleriyle aynı değil, alçak gönüllülükle keşfettiğinizi sandığınız şeyleri aslında yaratan sizsiniz. — Dolayısıyla, genelde Moby Dick hakkında söyledikleriniz beni pek şaşırtmadı. Örneğin, “Fışkıran Hayalet”e[131] yaptığınız gönderme, o şeyde ince bir anlam bulunduğunu ilk kez gösterdi bana. — Ancak, kendim o anlamı düşünmemiştim; yazarken, kitabın tümünün, aynı zamanda bazı bölümlerinin de alegorik bir yoruma elverişli olduğunu belli belirsiz sezer gibiydim. — Tek tek ikincil alegorilerin çoğu, ilk kez Sayın Hawthorne’un mektubunu okurken belirdi; kendisi, herhangi belirli bir örnek vermeden, bütünün alegorik niteliğini dolaylı olarak anlatmış oldu bana. — Ne var ki, hanımefendiciğim, bundan böyle size bir kâse dolusu tuzlu su yerine, kutsal kupa içinde, yeni sağılmış köy sütü göndereceğim.[132]

MELVILLE MUTLAK PEŞİNDE[134]

Moby Dick’i, Melville’in 1851 yılındaki ruh haletinin alegorisi gibi yorumlayabilir miyiz? Peşinde olduğu Mutlak’a ne kadar yaklaşmıştı acaba? Bu sorunun yanıtını, kendisinin, Ahab’ın düşmanlığına anlayışla baktığı pasajda aramamız gerekiyor. Gizem duvarı iyiden iyiye abanmaya başlamış üstüne, sıkıştırmaktaydı onu. Tek kurtuluş çaresi ileri doğru atılıp yarma hareketi olan bir mahpus gibiydi. Aradığı Mutlak’ın ne denli karmaşık olduğunun bilincine varmıştı; ayrıca Mutlak’a erişme, o da erişilmesi olanaklı idiyse, sağlığa zararlı olabilirdi pekâlâ. Evrende her yerde bulunan kötülük, evrenin hakanının kendi işi miydi, yoksa görevlendirdiği kişinin marifeti mi? Üzerinde uzun uzun düşünceler yürüttüğü bu karmaşık konu yoksa bir hiçlik içinde eriyip yok mu olacaktı, Hawthorne’a yazdığı gibi, “sonunda bir gönye, bir çekiç, bir de önlükten ibaret olduğu anlaşılan, çocukların kâbusu” “şu farmasonluğun büyük sırrı” sır değil miydi yoksa? Söz konusu, aydınlatıcı mektubunda, insan gözle görünmeyen dünyayı nesnelleştirir nesnelleştirmez, Ben’den, Tanrı’dan, Doğa’dan söz etmeye başlar başlamaz, soyut kötülüklerle ancak Beyaz Balina’da somut bir biçimde ete kemiğe büründüklerini fark edince mücadeleye giren Ahab gibi, asılacağı ipin ilmiğini kendisi hazırlamakta demektir.

Melville’e göre, Ahab deli idi, her ne kadar, insanın beladan kurtulma çaresi denilemeyecek öç almaya kalkıştıysa da, Melville’in cüretkârlığına karşın, Taji’nin kayığın burnunu hızlı akıntıya doğru çevirdiği gibi, Ahab’ın peşinden uçuruma kadar arkasından gidecek olduğunu düşünmemeliyiz. Beyaz Balina’nın saldırısına karşın, Ishmael-Melville’in sağ kalması, yalnızca anlatıcıyı kurtarmak için değildi. Yükseklerden, evrenin dipsiz derinliklerine bir Prometheus şaşmazlığı ile bakan Ahab’ı ne denli kendisine yakın bulursa bulsun, Melville, acımasız tanrılara kendini değil, yarattığı Ahab’ı fırlatıp atmaktadır. […]

Willard Thorp
Çeviren: Ender Gürol

ÖNSÖZ

Herman Melville’in gençlik yılları, Moby Dick’in nasıl meydana geldiğini anlamak bakımından hayli ilginçtir. 1819’da New York’ta doğan Melville, hali vakti yerinde, iyi bir ailenin oğluydu. Kültürlü bir adam olan babası, çok para sıkıntısı çektikten, tamamıyla iflas ettikten sonra delirerek öldü. Melville’in annesi, yedi sekiz çocukla ve bir yığın borçla dımdızlak kalmıştı ortada. Babasını yitirdiği sırada, Melville on iki yaşındaydı. Ancak on beş yaşına kadar okula gidebildi. (Edebiyat alanında yaratıcı olmak için, gerçek anlamda bilgi gerektiği halde, akademik eğitimin hiç de şart olmadığını gösteren bir örnek daha bu.) Ailesinin para durumu yüzünden, on beş yaşında ekmeğini kazanmak zorunda kalan Melville çeşitli işlerle uğraştı: Bir bankada, ağabeyinin kürkçü dükkânında, bir çiftlikte çalıştı. Bir ara öğretmenlik yaptı. Sonra, 1837’de, on sekiz yaşındayken, Liverpool’a giden bir gemide iş buldu. Bu ilk yolculuğunu, Redburn (1849) adlı romanında anlatmıştır. Amerika’ya döndükten sonra, gene bir süre New York’ta öğretmenlik yaptı. Ne var ki, deniz özlemine kapılmıştı artık. Herman Melville’in içi içine sığmıyordu. Güney denizlerine giden “Acushnet” adlı bir balina gemisinde tayfa oldu. Bu gemide bir buçuk yıl çalıştıktan sonra, Herman Melville bir arkadaşı ile birlikte, gemiden ayrılıp, Markiz adalarının birinde kaldı. Orada geçirdiği günleri, ilk yayımlanan kitabı Typee’de (1846) anlatmıştır. Ama, bu güzelim adada pek hoş kızlar olduğu gibi yamyamlar da vardı. Orada bir çeşit tutsak olarak bir ay kaldıktan sonra, Melville, Avustralya’dan gelen bir ticaret gemisine binerek kaçtı. Bu gemide de uzun süre kalmadı. Pasifik okyanusu adalarının büyüsüne iyice tutulduğu için, Tahiti’ye gelince, gemiye dönmedi. Tahiti’deki yaşantısını, ikinci çıkan romanı Omoo’da (1847) anlatır. Gene bir balina gemisinde tayfa olarak oradan ayrıldı, Hawaii adasına, Honolulu’ya gitti. Oradan Amerikan donanmasının bir gemisine tayfa girdi, on ay kadar da bu gemide çalıştı. Deniz erlerinin bir hayli çetin yaşamını White-Jacket’ta (1850) ele alır.

1844 yılının sonlarına doğru, Herman Melville denizden vazgeçti. Çeşitli serüvenlerle geçen bu yolculuklarında çok görmüş, çok öğrenmişti. Daha sonraları Moby Dick’te dediği gibi, eğitimini tayfa olarak tamamlamış, bilgi edindiği Yale ya da Harvard üniversiteleri bu gemiler olmuştu. Bu üç dört yıl, özellikle balina gemisinde geçirdiği on sekiz ay, Moby Dick’in temelini kurmuştu.

Herman Melville’in gençliği ne denli renkli, serüvenli, hareketli ise, yirmi beş yaşından sonraki yaşamı da, görünüşte o denli durgun, can sıkıcı, hareketsiz geçmiştir. Ama Melville o heyecanlı denizci yaşantısına bir son vermeseydi, hiç yazamayacaktı belki de. Oysa yazmaya başlamıştı artık. Moby Dick’i sunduğu arkadaşı ünlü yazar Nathaniel Hawthorne’a bir mektubunda, yirmi beş yaşına değin kendinde hiçbir gelişme olmadığını, ancak yirmi beşinden sonra yaşamaya başladığını söylerken bunu belirtmek istiyordu herhalde. 1846 ile 1850 arasında, Melville yarı yarıya kendi öz yaşamından kaynaklanan beş kitap yayımladı: Typee, Omoo, Mardi, Redburn ve White-Jacket. Bunlar sayesinde oldukça ün sağladı. Ama ne gariptir ki, 1851’de ilk olarak İngiltere’de yayımlanan gerçekten büyük yapıtı Moby Dick, bu ilk romanları kadar tutulmadı. Moby Dick’ten bir yıl sonra çıkan, kusurlarına karşın özgün ve ilgi çekici bir kitap olan Pierre ise, düpedüz bir fiyasko oldu.

1847’de evlenen Melville, Massachusetts’te bir çiftliğe çekilip, on üç yıl orada sessiz sedasız oturdu. Karısını, dört çocuğunu geçindirebilecek kadar para sağlayamıyor, çok sıkıntı çekiyordu. Gene Hawthorne’a yazdığı bir mektupta, durumundan acı acı yakınır durur: “Dolarların onu lanetlediğini”, sırf kazanç için kitap yazamadığını, değerli bir kitabın da insana para getirmediğini, şu sırada Kutsal Kitap’ı yazsa bile, gene sokaklarda açlıktan öleceğini anlatır. Melville, bir ara konferanslar vererek para kazanmaya çalıştı. Derken 1863’te New York’a taşındı, kendine iş aradı. Üç yıl sonra, kırk yedi yaşındayken, gümrük müfettişi olarak, pek az para getiren küçük bir memuriyet buldu ve on dokuz yıl bu işte kaldı. Yirmi beş yaşına değin dünyanın denizlerinde cirit atan Melville, hayatının son kırk yedi yılında ancak üç kez yolculuk etti: 1849’da Moby Dick İngiltere’de basılırken Avrupa’ya gitti. Londra’ya ve Paris’e uğradı. Bir ara kaptan olan kardeşinin gemisinde Pasifik okyanusunda yolculuğa çıktı. 1856’da, kayınpederinin verdiği parayla, Kudüs’e gitti. Bindiği gemi bu arada dört gün İstanbul’da kaldı. İlk iki gün yoğun sisten ötürü, Melville hiçbir şey görmemiş, ancak sahilde köpeklerin havladığını duymuştu. Sis dağılınca İstanbul’un görünüşüne hayran kaldı. Büyükdere’den bakınca Boğaz’ın ne denli güzel olduğunu anlatır mektuplarının birinde. Ama her nedense, İstanbul’un ona bir kasvet duygusu, bir bunalım verdiği de anlaşılıyor. Sokaklarda, karanlık, korkunç, trajik bir hava seziyor. Sanki her birinde kendini asan bir adam varmış gibi, çoğu evlerin yıkık, çürük ve korkunç olduğunu söylüyor. “Binbir direkli sarnıç” dediği Yerebatan sarayında, bir cinayete kurban gitmek korkusuna kapılıyor. Kapalıçarşı’daki insan kalabalığı, yangın yerleri, mezarlıklar, müthiş sarsıyor Melville’i. Mektuplarının birinde, bir cenaze alayının peşine takıldığını, bu arada bir mezarın üstüne kapanmış, ağlayan bir kadın gördüğünü anlatıyor; bu kadının ağlayıp inlemesini bir türlü unutamadığını, yirmi yıl sonra bile düşlerine girdiğini söylüyor.

Otuz yaşından sonra Melville yazar olarak tüm ününü yitirmişti. Zaten az da yazıyordu artık. Israel Potter (1835), The Confidence-Man (1857) ve yayımladığı dört şiir kitabı hiçbir ilgi uyandırmadı. The Piazza Tales’de (1856), “Bartleby the Scrivener”, “Benito Cereno”, “The Encantadas” gibi eşsiz öyküler bulunduğu halde, aynı kayıtsızlıkla karşılandı. En son ve bize kalırsa Moby Dick’ten sonra en güzel yapıtı Billy Budd, ölümünden ancak otuz üç yıl sonra, 1924’te yayımlandı. Melville 1891’de, yetmiş iki yaşında öldüğü zaman, büyük bir yazarın göçüp gittiğinin hiç kimseler farkına bile varmadı Amerika’da.

Birçok dâhi gibi, Melville de kendi yaşadığı çağın sınırlarını iyice aşmış, çoğu çağdaşlarının kavrayamayacağı yapıtlar vermişti. Ama iyi ki, ne sanat, ne de edebiyat alanında hiçbir gerçek değer, temelli olarak güme gitmez bu dünyada. Nitekim Birinci Dünya Savaşı’ndan sonra, Amerikalı ve Avrupalı okuyucular Melville’i yeniden keşfettiler. Ve işte o zaman kıyametler koptu. Hiç önemsenmeyen Moby Dick ile birlikte, Melville’in tüm kitapları yeniden yayımlandı; Melville’i inceleyen yüzlerce makale, sayısız kitap basılmaya başlandı. 1919’da, yani yazarın doğumunun yüzüncü yıldönümünde başlayan bu merakın, gelip geçici bir moda olmadığı da besbelli, çünkü onun gerçekten de hak ettiği bu ün, günden güne artmaktadır.

“Pequod” adlı bir balina gemisinin son yolculuğunu, balinaların nasıl avlandıklarını, geminin sonunda nasıl battığını anlatan Moby Dick, ilk bakışta denizlerde geçen bir serüven romanı sanılabilir. Ne var ki insan Moby Dick’i okudukça, okuduklarını düşündükçe, kitabın derinliğini, gerçek anlamını sezmeye başlar. Bu derinliği, bu gerçek anlamı sezmeyenler ise, balina avıyla ilgili, heyecanlı bir öykü olarak, gene de Moby Dick’in pekâlâ keyfini çıkarabilirler.

Zaten kimi büyük yapıtlar, iki katlı gibidir bir bakıma. Üst kat, yani yüzeydeki kat, çoğunun anlayacağı türdendir. Kitabın gerçek büyüklüğünü yapan alt katın anlamını ise, herkes kolay kolay kavrayamaz. Ne demek istediğimizi daha iyi açıklamak için, birçok büyük yapıtları, bu arada Hamlet’i örnek verebiliriz. Hamlet, psikolojik açıdan, dünya edebiyatının en çapraşık kişilerinden biridir. Shakespeare’in tragedyası yoğun bir şiir ve düşünceyle yüklüdür. İncelenmesi, anlaşılması çok güç bir oyundur. Ama kendi ülkemizde de, dünyanın her yerinde de, Hamlet ne zaman oynansa, herkes tiyatroya koşar. Çünkü Hamlet’in gizli alt katı, aydınları ne denli sarıyorsa, kolayca göz önüne serilen üst katı da, en bilgisiz insanları o denli ilgilendirebilir. Hamlet’in konusunu bir düşünelim: Bir adam kendi öz kardeşini, kulağına zehir dökerek uykusunda öldürüp, yengesiyle evleniyor, kardeşinin tahtına yerleşiyor — yani hem zina, hem cinayet işliyor. Öldürülen kral hortluyor, oğlunu öç almaya zorluyor. Güzelim bir genç kız acı çeke çeke çıldırıyor, derede boğuluyor. Boğulan kızın erkek kardeşiyle âşığı, kızın mezarının içinde, cenaze töreni sırasında dövüşüyorlar, ucu zehirli meçlerle düellolar yapılıyor, zehirli şarap kadehleri hazırlanıyor, altı kişi gözümüzün önünde can veriyor, vb. İşte Hamlet’in üst katı, bu tüyler ürpertici melodramdan başka bir şey değildir. Moby Dick’in üst katı da, avcılar için fena biten bir balina öyküsü, bir serüven romanından başka bir şey değildir.

Oysa bu görünürdeki üst katı bırakıp, biraz derinlere inince, bu kitaba “roman” demenin bile ne derece doğru olduğunu düşünmeye başlarız. Roman deyince, insanın aklına aşk geliyor, kadın geliyor. Oysa aşkın, kadının hiçbir yeri yok bu kitapta. Üstelik de bir aşk öyküsünden çok bir kin öyküsü olan bu kitabın, birçok bakımdan roman türünün sınırlarını fersah fersah aşan, çok değişik, çeşitli yanları var.

İlk dikkatimizi çeken şey, Moby Dick’teki güçlü gerçekçilik. Herman Melville, bu balinacılık işinin içyüzünü iyice biliyordu. Hem kendi özel deneylerine, hem de okuduğu kitaplara dayanan sağlam bir bilgisi vardı bu konuda. Moby Dick’te dediği gibi hem kitaplar içinde yüzmüş, hem de okyanuslarda yelken açmıştı. Böylece —en küçük ayrıntılarından tutun da bir balinanın bir gemiyi batırabilmesine kadar— hiçbir şey uydurma değildir bu kitapta. Gerçekten balinalar koskoca gemileri batırabiliyorlardı. Nitekim bir balina 1820’ye doğru, “Essex” adlı bir gemiyi batırmıştı. Batan geminin ikinci kaptanı Owen Chase’in bu konuda yazdığı kitap, kendi oğlu tarafından yakın ahbabı olan Melville’e verilmişti, İşin daha garibi şu ki, Moby Dick çıktıktan iki üç hafta sonra, bir balina “Ann Alexander” adlı başka bir gemiyi batırmış, Melville de haberi duyunca, “bu Moby Dick’in işi olsa gerek” diye şakalaşmıştı. Üstelik, korkunç gücü, saldırganlığı, kötülüğü, bembeyaz oluşu, hatta adı Moby Dick’inkini andıran Mocha Dick diye bir balina da Pasifik okyanusunda ün salmıştı o sıralarda. Mocha Dick sonunda yakalanmış, ama onun yüzünden otuzdan fazla adam ölmüş, on dört balina sandalıyla dört gemi batmıştı. Tayfaya göre bu deniz canavarı, düpedüz bir balık değil, okyanusların ifriti gibi bir şeydi. 1839’da Jeremiah Reynolds’un Knickerbocker Magazine’de Pasifik okyanusunun Beyaz Balina’sı üstüne yazdıklarını Melville’in de okuduğu ve Moby Dick’in gerçek örneğinin bu Mocha Dick olduğu besbelli.

Aynı gerçekçiliği, kitabın doğrudan doğruya zooloji ile ilgili diyebileceğimiz bölümlerinde de görürüz. Bu parçalarda Melville, balinagillerin çeşitlerini, balinanın iç ve dış yapısını, davranışını, biçimini, boyunu bosunu, balinadan çıkan ispermeçet yağını, avlama tekniğini ve bunlara benzer birçok şeyi uzun uzun anlatır. Bu parçaları sıkıntılı sanıp atlayanlar çok yanılıyorlar. Çünkü Melville, çoğu zaman, en özlü, en güzel düşüncelerini buralara koymuş, Newton Arvin’in dediği gibi, eşsiz bir ustalıkla zooloji ile şiiri birbiriyle kaynaştırmanın yolunu bulmuştur. Örneğin balinanın neyle beslendiğini anlatan ve pek can sıkıcı sanılabilecek bir bölümün sonunda şöyle bir parça vardır: “Hiçbir acıma duygusuna kapılmıyor, hiçbir güce boyun eğmiyor deniz. Binicisini sırtından atmış azgın bir savaş atı gibi, başıboş deniz, soluk soluğa, uluya uluya tüm dünyaya saldırıyor. Suların ne denli kurnaz olduğunu düşünün bir kez. Orada en korkunç yaratıklar bile, çoğu zaman göze görülmeden, mavilerin en tatlısında kendilerini haince gizleyerek, suyun altında kayıp giderler. Denizde yaşayan en amansız yaratıkların şeytanca parlaklığını ve güzelliğini —örneğin kimi tür köpekbalıklarının o kıvrak ve o hoş biçimini— de bir düşünün. Denizin dört bir yanında görülen yamyamlığı bir kez daha düşünün. Düşünün ki, tüm deniz yaratıkları birbirlerini yerler, dünya kurulalı beri birbirleriyle savaşıp dururlar. Tüm bunları düşünün; sonra bu yeşil, tatlı ve çok uslu toprağa bir bakın. Her ikisini de, karayı da denizi de şöyle bir düşünün. Kendi benliğinizle bu iki şey arasında garip bir benzerlik sezmiyor musunuz acaba? Çünkü tıpkı o korkunç okyanusun yeşil toprağı çevrelediği gibi, insanoğlunun ruhunda da huzur ve sevinçle dolu bir Tahiti adası vardır; ve yarı yarıya gizemli kalan bir yaşam, olanca korkunçluğuyla bu adayı çepeçevre sarar. Tanrı seni korusun! Bu adadan uzaklaşma sakın; bir daha geri dönemezsin!”

Moby Dick gerçekçi bir roman olduğu kadar, hem yapısı, hem de özü açısından bir tragedyadır aynı zamanda. Zaten Massachusetts’teki çiftliğine kapanıp kitabı yazdığı sırada, Melville boyuna Shakespeare’i okuyordu. Shakespeare’in etkisi, anlatımında, düşüncelerinde, kişileri canlandırışında, göze batacak kadar belirgindir. Moby Dick, biçim olarak bile bir tragedyayı andırır yer yer. Örneğin Kaptan Ahab’ın da, öteki kişilerin de kendi kendilerine konuştukları, böylece iç dünyalarını bize açıkladıkları uzun parçalar vardır. Hatta kitabın birkaç bölümü doğrudan doğruya tiyatro tekniğiyle, çeşitli kişilerin konuştukları bir oyun sahnesi olarak yazılmıştır.

Shakespeare, en karamsar tragedyalarına soytarılar ve komedya sahneleri koyduğu gibi, Melville de Moby Dick’e komik kişiler, bol bol komedya sahneleri eklemiştir. Ama bunlar gerçekten güldürücü olduğu halde, yapıtın genel havası, Eski Yunan ya da Elizabeth çağının büyük tragedyalarının havasına uygundur daha fazla. Zaten birazdan göreceğiz ki, Moby Dick, Elektra ya da Hamlet gibi, bir öç alma tragedyasından başka bir şey değildir aslında. Pequod gemisinin son yolculuğunda olup bitenleri anlatan, böylece oyunda bir çeşit koro görevini üstlenen Ishmael, çok haklı olarak bu dertli geminin “kara tragedyası”ndan söz eder. Melville de kitabındaki trajik havanın ne denli yoğun olduğunu iyice bildiği için, Moby Dick’i bitirmek üzere olduğu sıralarda bir ahbabına yazdığı mektupta, bütün kitabın bir cehennem ateşinde piştiğini söyler.

Moby Dick bir roman ya da bir tragedya olduğu kadar bir şiirdir zaman zaman. Balinanın beyazlığını, fırtınaları, tayfunları, Pasifik okyanusunun durgunluğunu, Kaptan Ahab’ın acılarla dolu tutkusunu anlatan nice nice parçalar şiirden başka bir şey değildir aslında. İşte, Sayın Sabahattin Eyuboğlu ile birlikte kitabı Türkçeye çevirirken bu yüzden epeyce güçlük çekmiştik. Düzyazı iyi kötü başka bir dile çevrilebilir. Ama şiir —hele yüceliği olan şiir— söz konusu olunca, İtalyanlar “traduttore, traditore” demekte haklıdırlar. Yani şiirin gerçek güzelliğini başka bir dilde vermek hiç de kolay olmuyor. Oysa, denizlerin hem büyüleyici güzelliğini, hem de insanda gizemli bir korku uyandıran dehşetini, belki hiçbir şair —“Le Bateau ivre”de Rimbaud bile— bu kadar iyi anlatamamıştır. Ünlü İngiliz yazarı D. H. Lawrence, Moby Dick’i deniz üstüne yazılan en büyük kitap saymakta gerçekten haklıdır. İşin tuhafı şu ki, Melville hiç farkında olmadan, bu tür parçaların yalnız özünü değil dilini de şiir haline koymuştu. Amerikalı eleştirmen F. O. Matthiessen, bir tek hecenin, bir tek virgülün bile yerini değiştirmeden Moby Dick’in kimi yerlerini şiir biçiminde dizerek, bunu sugötürmez bir kesinlikle kanıtlamıştır.

Görüyoruz ki, Moby Dick çok değişik yanları olan, çok zengin bir kitap: Hem gerçekçi bir serüven romanı, hem balinagiller üstüne bilimsel bir inceleme, hem balina avıyla ilgili teknik bir yapıt, hem güldürücü sahneleri olan bir tragedya, hem de bir şiir yer yer. Ama bütün bunlardan fazla, Moby Dick yüce bir deniz destanı bize kalırsa.

Çoğu destanlar bir savaşı anlatır. Moby Dick de bir savaş destanıdır. Tanrısız diyebileceğimiz bir evrende, tüm kötü güçlere karşı, bir tek insanın, Kaptan Ahab’ın açtığı umutsuz bir savaşın, yenilgiyle biten bir savaşın destanı.

Yıllardır güney denizlerine dehşet salan Moby Dick adlı bir beyaz balina, yaşlı bir kaptanın, Kaptan Ahab’ın bacağını koparmıştır. Kaptan Ahab da, uçsuz bucaksız okyanuslarda bu deniz canavarını bulmak, onu avlamak, onu öldürmek istiyordur ille. Ama Ahab Kaptan’ın tutkusu, Moby Dick’ten kişisel bir öç almak, sakat kalmanın acısını çıkarmak hırsı değildir yalnız. Beyaz Balina onun gözünde azgın bir deniz canavarından başka bir şey olmuştur artık. Evrendeki tüm kötülüğün, doğadaki tüm kötülüğün, toplumdaki tüm kötülüğün, insanların içindeki tüm kötülüğün bir timsali haline gelen Moby Dick, Ahab Kaptan’ı için için öldürmektedir. Ne gariptir ki, İngiliz şairi ve ressamı William Blake’in, Moby Dick’ten 50-60 yıl önce yayımlanan “America” adlı şiirinde, “Güney denizinde ruhumu içip tüketen bir balina görüyorum” diye bir dizesi vardır. Ahab Kaptan için de aynı şeyi söyleyebiliriz. Moby Dick sanki ruhunu içiyordur onun da: “Ahab, çılgınlık nöbetleri arasında, bedeninde ve ruhunda duyduğu tüm acıları, balinadan ayrı düşünemez olmuştu. Ahab için, yeryüzündeki tüm kötü güçler, ete kemiğe bürünmüştü Beyaz Balina’da. Bu kötü güçler sanki Ahab’ı kemirdikçe kemirmiş, yüreğinin ve ciğerinin yarısını yemiş bitirmişti. İnsanı aşan bu kötülük, dünya yaratılalı beri vardı. Çağımızın Hıristiyanları bile, dünyanın yarısını bu kötü güçlerin eli altında görürler. Eskiden doğuda, onların heykellerini yaparlar ve şerlerinden kurtulmak için taparlardı onlara. Ahab diz çöküp tapmıyordu bu kötü güçlere. Tam tersine, nefret ettiği balinada onları somut olarak görüyor ve sakat bedeniyle üstüne saldırıyordu onların. İnsanı delirten, içini kemiren ne varsa; her şeyin dibini kurcalayan ne varsa; içinde kötülük bulunan hangi gerçek varsa; sinirleri bozan, beyni cendereye sokan ne varsa; hayatta ve düşüncede iblisçe ne varsa, dünyada kötü diye ne varsa; çılgın Ahab bunların hepsini Moby Dick’te gözle görülür, üstüne saldırılır bir hale getiriyordu. İnsanlığın Adem’den beri duyduğu tüm öfke ve kin, sanki balinanın beyaz kamburu içinde toplanmış gibiydi.”

Görüyoruz ki, Melville, Moby Dick’in Kaptan Ahab için tam neyi simgelediğini burada açıkça anlatmış; hatta kitabının başka bir yerinde, Beyaz Balina’nın bir alegori olmadığını da söylemiştir. Gelgelelim Moby Dick çağımıza yeni bir “mythos” kattığı için, her eleştirmen onun değişik bir yorumunu yapmıştır: Örneğin Van Wyck Brooks’a göre, Moby Dick, Beowulf destanındaki canavar Grendel gibi, doğanın yaban güçlerinin bir simgesidir; William S. Glein’a göre, kaderdir; Henry Pommer’a göre, Tanrıdır; William E. Sedgwick’e göre, evrenin çözülmez gizidir; hatta Aileen Wells Parks’a göre, para ve ağır endüstriye dayanan sömürücü sınıftır. Leon Howard’ın dediği gibi, çağımızın aydınları en çok neden korkuyorlarsa, onu görmüşlerdir Moby Dick’te. Bu arada Freud’cular ve Jung’cular da Moby Dick’in psikanalize dayanan yorumlarını yapmışlardır. Örneğin, Mumford, onun bilinçaltı olduğunu; Newton Arvin, nefret edilen baba otoritesinin ve baskısının bir simgesi olduğunu ileri sürmüştür. D. H. Lawrence ise, Moby Dick’i, beyaz ırkın psikolojik bakımdan yitirdiği cinsel gücün bir simgesi olarak görmüştür.

Ama Kaptan Ahab için, Moby Dick her çeşit kötülüğün bir simgesinden başka bir şey değildir; ve ona karşı duyduğu kin öylesine korkunçtur ki, sevdadan delirenler olduğu gibi, Kaptan Ahab da kinden delirir. Hatta bacağı ilk koptuğu sıralarda, onu yatağına sıkı sıkı bağlamak zorunda kalırlar. “Böylece sırtında bir deli gömleği, çılgın fırtınalar beşiğinde sallanıp durduğunu” söyler Melville. Ama düpedüz delilik diyebileceğimiz bu durum kısa bir süre sonra geçtiği halde, Ahab gene de için için deli kalmıştır. Kendi de bilir bunu: “Ben deliliğin delirmiş biçimiyim” der.

Ahab bir delidir, çünkü artık Ahab bir tek düşünceye saplanmış, bir tek tutkusu olan, Moby Dick’i öldürmekten başka bir şey düşünemeyen bir monoman olmuştur. Yazar, Ahab’ın cinnetini iyice belirtmek için, onu başka bir kaptanla karşılaştırır: Moby Dick, Ahab’ın bacağını kopardığı gibi, bu kaptanın da kolunu koparmıştır. Ama Samuel Enderby adlı geminin kaptanı, normal bir tepki göstererek, bu canavarı hiç aramıyor, tam tersine, bucak bucak kaçıyordur ondan. Melville, Ahab’ın saplantısının anormal olduğunu, hatta düpedüz paranoyak bir tutum olduğunu gizlemez. Şu da var ki, Melville’e göre, acı çeken tüm insanlar, Kaptan Ahab gibi ruh hastasıdır aslında.

Ahab, biricik amacını gerçekleştirmek, Moby Dick’i öldürebilmek uğruna, Tanrıyla da, insanlarla da bağını koparmıştır. Gencecik karısını, doğan küçücük çocuğunu bırakmış, kendisini oyalayabilecek, avutabilecek her şeyden sıyrılmış, yıllardır içtiği piposunu bile denize atmıştır. Ahab, yalnızlığın umutsuz kıraçlarındadır artık.

Oysa Ahab insanları sever, bu yalnızlığın acısına dayanamaz zaman zaman. Onun çılgınlığını önlemeye çalışan, namuslu ve aklı başında bir insan olan ikinci kaptana yalvarır: “Yaklaş! Yanıma gel, Starbuck. Bir insan gözüne baksın gözlerim. Denizi, gökleri seyretmekten daha güzel, Tanrıyı görmekten daha güzel bir insan gözüne bakmak.” Balina sandalından atladı diye, cezalandırılmak için uzun zaman denizde bırakılan, bu yüzden aklını oynatan küçük zenci Pip’e, acımayla karışık derin bir sevgi duyar Kaptan Ahab. Bambaşka biçimlerde her ikisi de deliren bu yüce ihtiyarla bu zenci çocuğu arasındaki bağ, Kral Lear ile küçük soytarısının sevgisi kadar dokunur bize. Ama Ahab, bu sevgiye de karşı koyar, çünkü saplantısı, monomanisi, onu insanlığın sınırları dışına sürüklemiş, tam bir yalnızlığa mahkûm etmiştir.

Ahab’ın gururu, yalnızlığı kadar korkunçtur. Moby Dick’i dünya okyanuslarında kovalarken, hiçbir kimseye borçlu olmak istemediği gibi, bilime bile borçlu olmaya katlanamaz. Gök cisimlerinin yüksekliğini ölçmeye yarayan aracı, yani sekstantı, güverteye fırlatıp paramparça eder. Bir Yunan tanrısı kadar gururlu olmakla övünür. Güneş onu hor görse, güneşe bile el kaldıracağını söyler. Milton’un Paradise Lost’unda Tanrıya baş kaldıran Şeytan kadar gururludur Ahab. Ama gururu acılarla doludur. Kierkegaard, “meydan okuyan umutsuzluktan” söz eder. Ahab’ın gururu da meydan okuyan bir umutsuzluktur aslında.

Melville birbirine karşıt iki sözcükle, Ahab’ın tam ne olduğunu bize anlatır: “Tanrısız, Tanrı gibi bir adam” der Ahab için. Dindarların gözünde Ahab tanrısızdır, çünkü kötü güçleri yeryüzünden yok etmek, Tanrının görevidir. Ahab bu işi kendi üstüne almakla, Tanrıyı yadsımış, kendi kendini tanrılaştırmıştır. Ahab’ın dinsiz sayılması gerektiği adından bile anlaşılır nasılsa, çünkü Kutsal Kitap’a göre, İsrail hükümdarlarının en güçlülerinden biri olan Kral Ahab, karısı İzebel’e uyarak, putlara tapmış, Tanrıya karşı gelmiştir.

Ahab her bakımdan tam anlamıyla lanetli bir insandır. Hatta bu lanetin damgasını yüzünde taşır gibidir. Melville onu anlatırken der ki: “Kır saçlarının arasında başlayan, soluk, beyaz, upuzun bir yara izi, yanık esmer yüzünün bir yanından boynuna inip, ceketinin yakası altında yok oluyordu. Bu yara izi, ulu bir ağacın dimdik gövdesini yukarıdan aşağı diklemesine yaran bir yıldırım izine benziyordu.” Sanki Tanrı öfkelenip, şimşekle çarpmış gibidir Ahab’ı.

İşin en acı yanı şu ki, Ahab’ın biricik amacı, yani kötülüğü evrenden silip süpürme amacı bir saplantı halini alıp, onun içini korkunç bir kin, bir öç alma hırsı ile doldurunca, onu insanlığın da, doğanın da sınırları dışına sürükleyince, Ahab hiç farkına varmadan, yıkmak istediği kötü güçlerin eline düşmüştür. Fedallah ile arasındaki gizemli bağ bu bakımdan çok anlamlıdır. Gizlice gemiye alınan ve bir insandan çok, cehennemden çıkmış doğaüstü bir varlığı andıran Fedallah, Ahab’ın karanlık gölgesi, kötü meleği gibidir. Beyaz Balina’yı öldürmek tutkusu, Ahab’da olduğu kadar yoğundur onda da.

Ahab bir tek düşünceye saplanmış, tüm insanlara karşı, doğaya karşı, Tanrıya karşı, hatta kendi benliğine karşı savaşan bir monomandır. Ahab korkunçtur, Ahab lanetlenmiştir. Ama onun bir tanrıyı andırdığı, onda insanı büyüleyen gizemli bir güç; Melville’in dediği gibi, “acılarından gelen, anlatılmaz, dayanılmaz bir yücelik” olduğu da besbellidir. Yalnız kişiliğinde değil, dış görünüşünde bile, biçiminde bile göze çarpar bu yücelik: “Alevler tüm bedeninin içini dışını yaladıktan sonra… hiçbir yeri yanmadan sapasağlam ateşten çıkarılmış” gibidir gövdesi. “Cellini’nin Perseus’u gibi bozulmaz bir kalıba dökülmüş, tunçtan bir heykele” benzer. Melville, onu yüce tragedyalar için yaratılmış, güçlü, görkemli bir varlık olarak anlatır. Gerçekten de Prometheus’u —içini kemiren atmacayı kendi düşüncesiyle yaratan bir Prometheus’u— andırır Ahab. Yüceliği bizleri büyülediği gibi, gemisinin tüm tayfasını da büyüler. Çeşitli ülkelerden, kıtalardan gelen, ırkları, sınıfları, eğitimleri, dinleri bambaşka olan, böylece Pequod gemisinde küçük bir dünya oluşturan bu adamların hepsi, kaptanlarının tutkusuna kapılırlar, onlar da yanıp tutuşurlar Beyaz Balina’yı öldürmek hırsıyla.

Ahab ne denli yüce ise, bu destanın gerçek kahramanı Moby Dick de o denli yücedir. Her şey ona bağlı olduğu, onun çevresinde döndüğü halde, Moby Dick’i ancak kitabın sonlarına doğru görürüz. Pequod’un karşılaştığı gemilerden birinde, deli bir tayfanın, Beyaz Balina’yı Tanrının ta kendisi sanmasına hiç şaşmamalı, çünkü bu bir balina değil, efsanelerden çıkmış, gizemli, gerçekdışı bir varlık, Melville’in dediği gibi, içinde yüzdüğü okyanusta büyü saçan “koca bir tanrı”dır. Moby Dick’in, akla durgunluk veren yüceliğinde, dayanılmaz bir güç olduğu gibi, insanı dehşet içinde bırakan görülmedik bir güzellik de vardır. Ahab’ın Yunan tanrılarını andırdığını söyleyen Melville, Moby Dick’i de Zeus’a benzetir, tanrılar gibi yüzdüğünü söyler: “Tatlı bir sevinç, güçlü bir huzur sarar gibiydi hızla ilerleyen Beyaz Balina’yı. Ak bir boğa biçimini alıp kaçırdığı genç kıza, boynuzlarına tutunan Europa’ya, o güzel gözleriyle yan yan bakan Zeus bile, Girit kıyılarındaki düğün yatağına büyülü bir hızla giderken, daha güzel, daha haşmetli, daha görkemli olamazdı o tanrılar gibi yüzen Beyaz Balina’dan.”

Moby Dick meydana çıkınca, tayfaların onun üstüne anlattıkları garip masallara, aralarında binlerce kilometre mesafe olan iki ayrı yerde aynı sırada bulunabileceğine, hiçbir zıpkının, hiçbir insan gücünün onu öldüremeyeceğine, dünya yaratılalı beri var olduğuna, her zaman da var olacağına inanacağımız gelir nerdeyse.

Moby Dick görüldükten sonra, kitabın belki de en güzel kısmı olan son üç bölüm başlar. Ahab ile Beyaz Balina arasında üç gün süren kıyasıya savaşı, Beyaz Balina kazanır, gemiyi batırır, Ahab Kaptan’ı da, tayfasını da öldürür. Evrenin kötü güçleriyle çarpışırken Ahab’ın nasıl yenildiğini bize anlatmak için, bir tek kişi, yalnız Ishmael sağ kalır sonunda.

Mîna Urgan

Kitabın “Ek” bölümündeki çizimler ve yazılar, ayrıca roman içinde “Ç.N.” ya da “Melville’in notu” ifadesiyle belirtilmeyen dipnotlar, Moby Dick, Herman Melville, yay. Harrison Hayford ve Hershel Parker, W. W. Norton & Company, Inc., 1967 adlı kitaptan alınmıştır.

YKY

SONSÖZ

“Ve bir tek ben kurtulup geldim,
sana haber vermeye.”[120]
Eyub

Dram burada bitti. Öyleyse nasıl oluyor da bir adam geliyor şimdi sahneye? Çünkü bir adam canlı kaldı gemi battığı halde.

Fedallah yok olduktan sonra, kaderin buyruğu üzerine, Ahab’ın sandalında birinci küreğe ben geçmiştim. Birinci kürekçi ise, Fedallah’ın yerini almıştı. Son gün, sandaldan denize fırlayan üç kişiden biri de bendim; öteki iki gemici gibi sandala çıkamamış, denizde kalmıştım. Böylece, olup bitenlerin tümünü seyrettikten sonra, yavaş yavaş, gemiyi yutan girdabın çekişine kapıldım ben de. Ama artık girdap hızını yitirmiş, suların üstü süt gibi olmuştu. Daralan bir çemberin içinde İksion gibi, ağır ağır dönüyordum. Altımdaki fırıl fırıl sularda, gittikçe dibe doğru inen kara bir köpük vardı. Sonunda girdabın tam ortasına geldiğim sırada, bu kara köpük suyun yüzüne doğru yükselmeye başladı; ve cankurtaran-tabut, dikine havaya fırlayıp yanıma düştü. İşte bu tabuta tutunarak, bütün bir gün, bütün bir gece, bir ağıt gibi uğuldayan, ağır ağır kabaran okyanusta yüzdüm. Bana bir kötülük etmeyen, ağızlarına sanki kilit vurulan köpekbalıkları, kayıp geçiyorlardı yanımdan. Yabanıl deniz şahinleri, gagaları sanki kılıflıymış gibi, dolanıyorlardı başımın üstünde. İkinci gün bir yelken göründü. Gemi yaklaştı, gittikçe yaklaştı; sonunda kurtardı beni sulardan. Rachel adlı gemiydi bu, dolana dolana denizlerde gezen Rachel… Geri dönüp yitirdiği çocuklarını ararken, başka bir yetim bulmuştu bula bula.

SON

MOBY DICK’İN YAZILIŞI[135]

Ağustos [1850] başında ortaya çıkan heyecan dolu olayların Melville’in yeni kitabı üzerinde çok derin etkisi oldu; Melville, konukların gitmesinden sonra kitabını yazma işine geri dönmüş ve sonbahar boyunca yürüttüğü bedensel çalışmalar sırasında kitabın nasıl ilerleyeceği üzerinde düşünmüştü. Duyckinck, kitabı “neredeyse bitmiş” diyerek tanımlamış olsa da, balinacılık sanayiini kapsayıcı bir yaklaşımla ele alması açısından bakıldığında kitap hâlâ yetersizdi; öyle anlaşılıyor ki Melville, her zaman yaptığı gibi bu konudaki teknik kitaplığını tamamlar tamamlamaz kitabı genişletmeyi amaçlıyordu. Yapıtına başladığında Frederick D. Bennett’in Narrative of a Whaling Voyage Round the Globe (Dünya Çevresinde Balina Avı) ve J. Ross Browne’ın Etchings of a Whaling Cruise (Bir Balina Seferi Üstüne Parçalar) adlı kitapları Melville’in elinin altındaydı; 29 Nisan 1850’de de New York Society Library’den William Scoresby’nin Arctic Regions (Kuzey Kutup Bölgeleri) ile History and Description of the Northern Whale Fishery’yi (Kuzeyde Balina Avcılığının Tarihi ve Betimlemesi) ödünç aldı. Aşağı yukarı aynı sıralarda Melville, Thomas Beale’in The Natural History of the Sperm Whale (İspermeçet Balinasının Doğal Tarihi) adlı kitabını ısmarlamıştı, Putnam’s kitabevi bu kitabı İngiltere’den getirtmek zorunda kaldığı için, kitap ancak 10 Temmuzda, Melville’in Pittsfield’e gitmesinden çok kısa bir süre önce eline geçti ve Melville kitaba bakacak zaman bulamadı. 1 Mayısta Dana’ya mektup yazdığı sırada Melville’in ancak “yarılamış” olduğu yapıtının yazılmış olan kesiminde Scoresby’den alınmış hiçbir şey, Duyckinck’in gördüğü kesimde de Beale’den alınmış hemen hemen hiçbir malzeme bulunamayacağından, büyük olasılıkla Melville, kitabına daha sonra yayımladığı biçimiyle devam etmekten çok, araya yer yer malzemeler eklemek istediği bir anlatı yazıyordu.

Bitmiş yapıtta yararlanılan kaynaklar üzerinde dikkatli bir inceleme, bu sonucu doğrular nitelikte olacaktır; böyle bir inceleme, Melville’in hiçbir kaynaktan yararlanmadan oluşturduğu ilk anlatısına “The Advocate”/“Avukat” adlı ayrı bir bölüm eklediğini, “Cetology”/“Balinagiller” adını verdiği 32. bölüme gelinceye kadar Beale’den ve yararlandığı öbür kaynaklardan aldığı teknik bilgileri düzenli olarak kullanmaya başlamadığını gösterecektir. Bununla birlikte şu açıkça söylenebilir ki Melville, elyazmasının üzerinde, teknik bilgileri ve tanımları eklemek üzere yeniden çalışmaya başladığında, daha önce yazdığı kitaplarda yaptığı gibi, şimdi bu kitabında da yapmaya başladığı gibi yalnızca yapıtın özüne bir şeyler eklemekle kalmadı. Tamamlanmış yapıtın ağırlıklı kesimini temsil ettiği söylenebilecek 74 bölümden 22’si dışında kalan bölümler, yayımlanmış basılı kaynaklardan —çoğu Beale’den— alınmış malzemeler içerir; bu 22 bölümden bazıları da, Beale’den etkilenen bölümlerle öylesine yakından bağlantılıdır ki yazarın bunları Natural History’ye (Doğal Tarih) ulaştıktan sonra yazmış olduğu sonucuna varmak gerekir. Arada bir ortaya çıkan ve balinacılıkla hiçbir ilişkisi olmayan anıştırmalar da, Melville’in kitap üzerinde yaptığı düzeltmelerde, her zaman izlediği bir yol olan yeni malzemeler sokma uygulamasının ötesine geçtiğini gösterir: 78. bölümde 25 Haziran 1850’de Niyagara çağlayanlarında meydana gelen bir olaya gönderme; bölüm 85’te geçen “şu mübarek an”ın, “Hazreti İsa’nın doğumundan sonra 1851 yılının Aralık ayının on altıncı günü öğleden sonra, saat biri çeyrek geçe” olarak belirlenmesi (burada yayıncı, 1850 yılı yerine 1851 yazarak bir yanlış yapmış gibi görünmektedir); 90. bölümde de 29 Temmuz 1850’de Literary World’de yayımlanan bir fıkranın kullanılması. Üzerinde çalışmakta olduğu yapıtın büyük bir kesimini önceden yazıya geçirmiş olsa da, Melville, arkadaşlarının gitmesinden sonra yeniden masa başına döndüğünde kitabını yalnızca genişletmekle kalmadı, baştan sona büyük çaplı değişiklikler yapmaya girişti.

Bu nedenle, Melville’in yaşamının görünür yüzeyinin altında neler olup bittiğini anlayabilmek için, kitabın sonradan eklenen yeni kesimlerine biraz yakından bakmak gerekebilir; böylelikle, kitap üzerinde yazara koca bir yıl daha çalışma enerjisi kazandıran ve sonradan onun yazarlık uğraşını etkileyen zihinsel ve coşkusal uyaranlar ortaya çıkarılabilir. Yaptığı yolculuklar sırasında Melville’in başına gelen hiçbir şey, 1850 Ağustosu ile 1851 Ağustosu arasında, kilitli bir odada, yalnızlık içinde, masasının başında otururken zihninde yer alan etkinliklerden daha önemli değildi. Bu zihinsel etkinlikler Melville’in kitabında yazıya geçirilmişse de, burada ancak dolaylı olarak görünebilir durumdadır; ayrıca, kitap bir parçasını oluşturduğu yazın geleneğiyle bağlantılı olarak düşünülmedikçe —bir başka deyişle, Melville’in yapıtı, öyküsünü tasarlayıp yazıya geçirdiği sırada zihninden geçirmekte olduğu öbür yazarların yapıtlarından oluşan artalan üzerinde incelenmedikçe— bu etkinlikleri görüp yakalayabilmek neredeyse olanaksızdır.

Bu yazarların hemen hepsi romantik dönem şairleri ve romancıları ya da romantik dönemdeki deneme yazarlarının gözleriyle görülen daha erken dönem yazarlarıydı. Şu neredeyse kesin görünüyor: Moby Dick’i yazmaya giriştiğinde Melville, önceki başarılı kitaplarını oluştururken yararlandığı özyaşamöyküsel malzemeleri nerdeyse tüketmiş olduğundan, yeni öyküsünü, romantik roman özellikleri ile bir Shakespeare tragedyasının özelliklerini bağdaştıran dramatik bir romans olarak tasarladı. Hem yarattığı kahramanlar, hem de yapıtını bir romans olarak tanımlaması, Melville’in genelde nasıl bir kurmaca türü tasarladığını gösterir; Ahab’dan “soylu tragedyalar için yaratılmış görkemli, gösterişli bir yaratık” olarak söz etmesi, ayrıca “kaba ve tehlikeli denizciler” çevresinde örülecek “tragedyaya uygun özellikler”e yaptığı anıştırma, sahneleme yönergelerini, belli bölümlerin dramatik biçimini ve yüce biçemle yazılmış monologları önceden haber verir; bunların hepsi, Melville’in, kurmacasına tiyatro ve şiir özellikleri katma yolundaki düşünülüp taşınılmış amacını gözler önüne seren kanıtlardır.

Melville’in Moby Dick’i tasarlayıp yazmaya başlarken izlediği romantizm geleneği, hem kitabın açılış bölümünde, hem de yazarın Avrupa’dan yanında getirdiği ya da oradan döndükten sonraki birkaç ay içinde ödünç aldığı belli bir kurmaca türündeki kitaplarda kendini ele verir. Melville genelde Gotik romanslar satın almıştı; ödünç aldığı kitaplar da aşkıncı romanslardı. Her iki tür romansta oldukça güçlü bir gizem öğesi vardı; ayrıca, kurguyu götüren de güçlü bir tutkuya —çoğu zaman iktidar arzusuna— kendini kaptırmış bir kahraman ya da bir kötü adamdı. Melville’in Kaptan Ahab’ı, romanda ilk ortaya çıktığı sahnelerde, yukarıda sözü geçen her iki tür romansın sayfalarından fırlamış gibiydi. Hem beyninin hem de yüreğinin taşıdığı “çok üstün doğal güç” açısından bu “haşmetli, tanrısız, tanrıya benzer adam”, Byronvari denen geleneğe aittir; Byron —özellikle de manzum oyunu Manfred’de— romantizme özgü gözüpeklik, değişken ruh durumu ve gizem gibi özellikleri çok mükemmel bir biçimde bir araya getirmiş, bunları, XIX. yy’ın ilk yarısında hem yazarlar hem de okurlar tarafından çok sevilen o yöntemle tek bir bireyde toplamıştı. Öyle görünüyor ki Melville de bu örneği izlemeyi amaçlıyordu; garip olaylar ve balina avcılığının “vahşi efsaneleri” aracılığıyla çok tutulan bir romantik kahraman yaratarak, üç yıl önce tanıtma yazısı yazdığı J. Ross Browne’in gerçekçi öyküsüyle karşılaştırıldığında yepyeni ve bütünüyle farklı olan bir yapıt üretti.

Melville, başarıya giden yolda önüne oldukça büyük bir engel çıktığının belki de farkında değildi. “Old Zack”/“Yaşlı Zack” yazılarını yazan ve White Jacket’ta (Beyaz Üniforma) İrlandalı reisle öylesine alay ederek oynayan bir yazar, Byronculuğu doğrudan izleyemeyecek ölçüde mizah duygusu yüklüydü. Bu mizah duygusu Moby Dick’te — Ishmael’in Queequeg’le ilk tanışmasını anlatışında, aşağılayıcı alay dolu sözlerde, sık sık rastlanan söz oyunlarında, arada bir anlatının içine özlü bir biçimde yerleştirilmiş palavralarda — yeterince açıktır. Thomas Carlyle gibi Melville de, romantizme özgü hüznü, bütünüyle yaslı bir biçimde ele almasa da, bu hüzne belli bir ciddiyetle yaklaşabiliyordu; romanını kendi içinde oluşturmayı sürdürürken Melville’in okuduğu bütün romanlar arasında, üzerinde en büyük etkiyi yapmış görünen ve yazdıklarında en sık yansıtacağı kitap, Carlyle’ın Sartor Resartus’u oldu. Carlyle’ın yazış tarzı, Melville’in Sartor Resartus’u okuduktan hemen sonra ele geçirdiği Scoresby’nin History and Description of the Northern Whale Fishery (Kuzeyde Balina Avcılığının Tarihi ve Betimlemesi) adlı kitabını kullanışında çok açık bir biçimde kendini gösterecekti; çünkü Melville, bu kitabın içine bütünüyle dalarak Shandy’ye özgü bir mizah anlayışıyla oradan kendi kitabının hammaddesini çıkardı; Carlyle da, Weisnichtwo’lu Profesör Diogenes Teufelsdröckh’ün özyaşamöyküsel ve felsefi yazılarını çekip çıkardığı çeşitli sihirli torbalarda aynı türden bir mizah uygulamıştı. Moby Dick’te Scoresby, karşımıza değişik adlarla Kaptan Sleet, Eskimo doktoru Zogranda, kokular üzerine ünlü bir uzman olan Fogo Von Slack, Santa Claus ve St. Potts Üniversitesinin Profesörü Dr. Snodhead olarak çıkar. Aradaki bölümlerin ilkinde, balinaların ve onların akrabalarının inceden inceye sınıflandırılarak verilmesi (bu bölümde Scoresby, gülünç adlarının ilki olan Charley Coffin adıyla tanıtılır) bütünüyle bu tür mizahla yazılmış, bu mizah yaklaşımı o bölüm boyunca bol bol kullanılmıştır. Melville’in başlangıçtaki tasarımı değişikliğe uğramasaydı, kullandığı mizah türü kitabın yüksek romantik tonunu dikkate değecek ölçüde değişikliğe uğratacaktı.

Moby Dick üzerinde tiyatro yapıtlarının etkileri, yazarın okuduğu yapıtlar kesin olarak bilinse bile bu kadar açık seçik izlenemez; ama Melville’in, 1849 Şubatında Fanny Kemble’ın Lady Macbeth yorumunu seyrettikten sonra Shakespeare’i büyük harflerle yayımlanmış yeni bir baskıdan yepyeni bir hevesle okumaya başladığı biliniyor. Melville, ayrıca İngiltere’den dönerken Shakespeare’in iki oyunuyla Ben Jonson’ın, D’Avenant’ın, Beaumont ile Fletcher’in ve Marlowe’un kitaplarını da yanında getirmişti. Melville, daha o zamandan Shakespeare’e tapanların yakalandığı ağa yakalanmıştı; 1850’li yılların ortalarına gelindiğinde, Lamb ve Coleridge gibi romantik eleştirmenlerin eğilimine açıkça katılarak, Shakespeare’in dehasının “popüler” yanlarını aşağı görmeye, öncelikle derinlikli ve incelikli bir yazın sanatçısı olarak ona hayranlık duymaya, başarılı yanlarını da “Hamlet, Timon, Lear ve Iago gibi karanlık kahramanları”nda görmek gerektiğine inanmaya başlamıştı. Bununla birlikte, Lamb’in ve Coleridge’in Shakespeare eleştirilerinden Melville’in ne kadarını bildiğini gösteren dış kanıtlar yoktur. Melville, İngiliz yayıncı Moxon’a uğramadan, Lamb’in Works’ünü (Yapıtlar) ve Talfourd’ın yazdığı Lamb’in Final Memorials’ını (Son Anımsadıkları) armağan olarak almadan önce Lamb’e de, Coleridge’e de büyük hayranlık duyan Duyckinck, Melville’in Lamb’e ilgi duymasını kesinlikle sağlamıştı; Melville’in bu kitapların ikincisine yaptığı işaretler, Coleridge’e ilgi duyduğunu gösteriyor; bu ilgi de, Melville’in 1850’de ele geçirmiş olduğu Coleridge’in Biographia Literaria’sından başka yapıtlarını da okumasına yol açmış olabilir. Önemsiz gibi görünse de bu, Melville’in Ahab’ı “dramatik açıdan bakıldığında, yaratılışının temelinde yarı-istemli, her şeye ağır basan bir hastalık” yatan bir kişilik olarak gösterme beklentisi ile Coleridge’in Hamlet üzerine yazdığı denemede “Shakespeare’in kişilerini yaratma tarzlarından biri, bir zihinsel ya da ahlaksal yetiyi hastalığa varan aşırılıkta düşünmesi, sonra da… böylesi sakatlanmış ya da hastalanmış bir durumda, verili koşullara kendini oturtmasıdır” yolundaki önermesi arasında garip bir benzerlik bulunduğunu düşündürüyor. Melville, bu benzerliği şunları ekleyerek daha da çarpıcı bir duruma getiriyor: “Çünkü trajik açıdan büyük olan bütün insanlar, belli bir hastalık yoluyla büyük kılınırlar. Şundan emin ol, sen ey genç, hırslı yetenek ki ölümlülere özgü yüceliklerin hepsi, hastalıktan başka bir şey değildir.” İleride Ahab’ın hastalığı daha da kötüleşecek ve bu hastalığa daha dikkatli bir tanı koymak gerekecektir.

Oysa başlangıçta Melville, bu gizemli, tuhaf kaptan hakkında, rıhtımların peygamberi Elijah’nın “hırslı, kendini yarı saklayan, yarı ele veren, üstü örtülü sözleriyle” ve Gay Head’li Kızılderili kocakarı Tistig’in daha da açık bir ısrarla yaptığı “bu adamın adında bir uğursuzluk var” tanımlamasıyla kötü sonuna doğru yol almakta olan meşum bir kişilikten öte ipucu vermez. Öbür kişilikler de neredeyse Ahab ölçüsünde meşum gariplikler taşırlar: “son uzun dalış”ını yapmadan önce öyküde açıkça önemli bir rol oynamak üzere tasarlanmış olan, dövmeli yamyam zıpkıncı Queequeg; karada ayaklarının altı dağlanmış, trajik yazgısı ve “taşsız mezarı”, ölümsüz ruhuna yapılan apaçık gönderme önceden sezdirilen toplumdışı, uzun boylu denizci Bulkington. Dikkate değer bir toplumdışı kişi olan Ishmael, elbette anlatıcı olma rolü nedeniyle, yoldaşlarının başına gelenlerden sonra da sağ kalmaya yazgılıdır; ama ölümün elinin bu tayfaların en azından başka bir üyesi, küçük zenci Pip’in ta başından beri üstünde olduğu bellidir. Kaptan yardımcıları arasında, ikinci kaptan Starbuck, zorluklarla sınanmak üzere yaratılmış, ruhu eğilip bükülebilen ama çökertilemeyen bir adamdır; öbürlerinin kişilik nitelikleri de zorluklara gönderme yapılarak belirlenir: Kaygısız Stubb, “ne ödlek, ne de gözüpek” olarak betimlenir; Flask adındaki küçük Vineyard’lı da “cahil, bilinçsizce korkusuz” olan biridir. Bu kişilerin yanı sıra, Gay Head’li Kızılderili Tashtego ve dev gibi iri Afrikalı Daggoo, ilk 31 bölümde apaçık tanıtılan Pequod tayfasını oluşturur; Melville, kır saçlı Man adalı ile kamarot Hamur Surat’tan ve daha sonra güverteye çıkaracağı bazı karanlık figürlerden de söz eder.

Moby Dick dizi olarak yayınlansaydı, Edgar Ailen Poe da sağ olsaydı ve kitabın bütününü daha ilk bölümlerinde ortaya çıkan mantıksal yapısı açısından ele alıp Dickens’ın Barnaby Rudge’ını yaptığı ölçüde başarılı bir biçimde ele alıp değerlendirebilseydi, anlatının nasıl ilerlediğiyle ilgili beklentileri açısından pek az endişe duyardı. Melville’in tuhaf bir efendi ile, boş inançlara saplanmış da olsa, güvenilir bir ikinci kaptan arasında bir istemler çatışması hazırlamakta olduğunu tahmin ederdi: tanrısız zıpkıncının etkin bir rol oynayacağı dramatik şiddette bir kurgu; eylemin, utkuyla değil de felaketle sonuca bağlanması. Poe, Kutsal Kitap’ta okuduklarını, “eskilerin kralı Ahab’ın” “nişan almadan çekilen bir yaydan” çıkan bir okla vurulduğunu bilecek ölçüde iyi anımsayabilseydi ve Joseph C. Hart’ın Miriam Coffin’ini, Owen Chase’in Essex’in batışının Anlatısı’nı okumuş olsaydı, ayrıca Ann Alexander üstüne anlatılan öykülerden zamanın gazetelerinde çıkanların akla getirdiği herhangi birini bilseydi, Ahab’ın 31. bölümün sonunda öylesine garip bir biçimde soruşturmaya giriştiği beyaz balinanın yol açtığı felaketin yaklaşmakta olduğunu tahmin edebilirdi.

Ne var ki anlatının açılış bölümünün yalnızca son yüz sözcüğünde anıştırılan beyaz balinanın önemi dışında, anlatının bitiş kesimi, kitabın başlangıçta ilerliyor gibi göründüğü yöne göre bambaşka bir durum çıkarır ortaya. Son kesim, efendiyle ikinci kaptan arasında, başlangıç kesiminde sorun yaratacak noktaya dek zorlanmayan küçük bir çatışma içerse de, gemi subayları ve tayfalar bütünüyle Ahab’ın denetimi altındadır. Queequeg, önemi açısından bakıldığında, Tashtego ile Daggoo’dan ayrılamaz duruma gelmiştir. Bulkington, bütünüyle kaybolup gitmiştir; bu kayboluşun nedeni belki ancak erken tarihli kopyanın gözden geçirilmesiyle bulunabilir. Pip delirmiştir, ama cennetteki tahtına herkesten önce ulaşmış değildir. Anlatıcı Ishmael, yerini, her şeyi gören ve bilen yazara öylesine kaptırmıştır ki onun hâlâ yaşamakta olduğunu açıklamak için bir “Sonsöz” yazmak gerekmiştir. Dramatik çatışma, Ahab ile artık bu düzeneğin parçası olmayan, tersine kişiliği ve kendine özgü garip anımsatıcılığıyla artık bir kahraman olan beyaz balina arasındadır; Ahab ile onun çılgınca peşinde koştuğu nesneyi içinde saklayan büyük okyanus arasındadır; Ahab ile az rastlanır bir insanca zaaf anındaki Ahab arasındadır. Anlatı, 74 merkezî bölümün üzerinden kolayca akar geçer; iki büyük kesim, aynı özü taşıyan, birbirine eklenmiş ama birbirinin devamı olmayan, birbirinden kopuk iki parça gibi görünür. Bu tutarsızlıklar, takdire değer her sanat yapıtında gizemli bir mükemmellik bulmaya kararlı, usta bir eleştirmenin açıklayamayacağı büyüklükte olmasa da, yazılışı sırasında kitabın başına beklenmedik bir şey —Poe gibi bir yazın zanaatçısını ve uzmanı öfkelendirecek bir şey— geldiğini düşündürecek ölçüde açıktır.

Kitabın başına gelmiş olabilecek şey, ikinci gelişme kesiminin başladığı can alıcı nokta ve o sıralarda Melville’in giriştiği, kayda geçmiş etkinlikler düşünülerek çıkarımlanabilir. Moby Dick’in merkezî kesimindeki anlatı bölümlerinin birincisi, 36. bölüm olan “The Quarter Deck”/“Kaptan Güvertesi”dir; bu bölümlerin içinde gerçekten Beale’in Natural History of the Sperm Whale’den (İspermeçet Balinasının Doğal Tarihi) alınmış malzemeler bulunan ilkinin başlığı da “Moby Dick”tir. Bu iki bölüm, Ahab’ın beyaz balinaya karşı tutumuyla ilgili olarak sunulan açıklamalarla yakın koşutluk taşır: Anlatımın devamlılığı da, Melville’in bu iki bölümü dramatik biçimdeki dört ara bölümle birbirinden ayırmasının, aslında izlenen yazılış düzeniyle hiçbir ilişkisi olmayan rastgele bir düzenleme edimi olduğunu düşündürür: İki bölüm arasındaki yakın bağlantı böylece kurulmuş olur. Bu iki bölüm, birlikte düşünülmüş ve art arda yazılmış gibi görünmektedir. Bu bölümlerin ikincisinde Melville’in, romanını yazarken kaynak aldığı kitaba açıkça gönderme yaptığı görülür, çünkü Melville bu kaynaktan, ispermeçet balinasının yırtıcılığıyla ilgili bazı özgül tanıklıkları alıp kullanmış (bu arada belirtmek gerekir ki Beale bu tanıklıkları kabul etmemiştir); üstelik tanıklardan birinin adını “Olafsen” yerine “Olassen” diye yanlış yazarak Doğal Tarih’e sadık kalmıştır. Şimdiki biçimiyle bu bölüm, 10 Temmuz 1850’den önce yazılmış olamaz; Melville’in 20 Temmuzda tarımla ilgili teftişlerinden döndükten sonra çıktığı üç haftalık New York gezisinden ve Pittsfield’deyken kendisini ziyarete gelen dostlarıyla zaman geçirdikten sonra yazılmış olabilir ancak. Öte yandan, hem bu bölümün hem de onun ikizi olan bölümün, temelde 42. ve 44. bölümlere, anlatının bunların ardından gelen ana gelişmesine giriş niteliğinde olduğundan, sonradan düşünülerek kitabın ilk kesimine eklenmiş bölümler oldukları da pek düşünülemez. Büyük olasılıkla bu bölümler, 12 Ağustosta dostlarının kitabın “neredeyse bitmiş” olduğu izlenimi içinde yanından ayrılıp gitmelerinden sonra, Melville’in öyküsüyle oynamaya başladığı tarihte yazılmıştır.

Elbette Moby Dick’in ikinci gelişme evresi, Melville’in “Hawthorne ve Onun Yosunlar’ı” adlı denemesini yazmasından hemen sonra, hâlâ Amerikan yazınının İngiliz yazınıyla rekabet edebileceği yolundaki yüreklendirici inancın güçlü etkisi altında olduğu sırada başlamış demektir. Çünkü bu deneme, bir yazar arkadaşa cömertçe yapılmış saygı gösterisinden, Amerikan dehasının o andaki durumu ve gelecekteki gizilgücü üzerine yemek masasında yapılan bir tartışmanın şakacı bir havayla sürdürülmesinden öte bir şeydir. Bu denemede Hawthorne’un zihinsel yetisine sahip olan bir Amerikalı yazarın, anlatısal düzyazıyı kullanarak, Shakespeare’in ulaştığı mükemmellik düzeyine erişebileceği yolundaki ciddi inanç ortaya konur; ayrıca, Hawthorne’un bu yüksek düzeye zaten yaklaştığını ciddi bir ısrarla vurguladığı bu deneme, Mosses From on Old Manse’ı (Eski Bir Papaz Evinin Yosunları) yazan kişinin o özel günlerde Melville için olağanüstü bir çekim gücü taşıdığının bir itirafıdır. Melville, daha önce, aynı yazarın Twice Told Tales’inin (İki Kere Anlatılmış Öyküler) bir kısmını ve büyük olasılıkla The Scarlet Letter’ı (Kızıl Damga) okurken pek büyük bir coşku duymamıştır; Moby Dick’in yayımlanmasından sonra da iş görüşmeleri dışında onunla çok az buluşmuştur ama daha sonra yaptığı bu ziyaretlerden büyük zevk duymuş, kitaplarını satın almış, bir keresinde de Hawthorne’un yazınla bağıntılı önemli bir işe ilgi duymasını sağlamaya çalışmıştır. Hawthorne’un kendisinde yarattığı heyecan ve heves, Melville’in Moby Dick üzerinde yeniden yoğun bir biçimde çalıştığı döneme rastlar.

Duyulan bu heyecanın ve hevesin içtenliği konusunda, hiç değilse bu dönemin başında, hiçbir kuşku yoktur. Mosses from an Old Manse’ta (Eski Bir Papaz Evinin Yosunları) Melville, “gizemli bir anlam derinliği” ve “derin, hatta sarsıcı” ahlak dersi taşıyan öyküler ve “on kat daha kara bir karanlığa bürünmüş” başka öyküler keşfetmiştir. Dağlar kadar büyük “mizah ve sevgi” yaratabilen, “salt bir eleştirmenin ulaşabileceği derinlikten ölçülemeyecek ölçüde büyük” derinliklere inebilen bir insan bulmuştur. “Yüksek bir zekânın, duygularını dışa vurmadan sunduğu bu dingin, zengin sözlerde” Melville, “Shakespeare’e yaklaşıldığı”na karar vermiştir: “Hiç de aşağı kalır yanı yok; Nathaniel gerçekten William’di.” Bu denemenin, yirmi dört saatlik ya da daha uzun bir süre geçtikten sonra yazılan sonuç kesiminde Melville şunları eklemiştir: “Bu Yosunlar’da art arda şölenler yaşarken, içlerindeki bütünleyici özü her şeyiyle kendi varlığımın içine aldığım zaman, hangi sınırsız sevgi dolu şaşkınlıklar ve hayranlıklar katına çıkarılacağımı, işte bunu bilemiyorum. Ama Hawthorne denen bu yazarın, ruhuma doğurgan tohumlar ektiğini daha şimdiden hissediyorum.”

Melville’in duyduğu bu garip hevesin açıklaması, belki de onun, Hawthorne’un “karanlığı” üzerinde düşünüp durmasında, Shakespeare’in yalnızca “örtük ve kopuk kopuk” uyguladığı “o büyük Doğruyu Söyleme sanatı”nın ustası olarak Hawthorne’a duyduğu hayranlıkta, üzerinde çok derin bir etki bırakan özgül öyküler ve skeçlerde bulunabilir. Bu öyküler ve skeçlerden ikisi, o sıralarda Melville’i derinden heyecanlandıracak düşüncelere özellikle iyi birer örnek oluşturur: Birinci bölümde işlenen “Dünyanın Yıkılışı”, “derin” ve “sarsıcı” bir ahlak dersi olarak şu öğretiyi içeriyordu: Dünyadaki aptallıkların, sahteciliklerin, kendini beğenmişliklerin ve içi boş kuramların hepsi bütünüyle yok edilebilse bile, bunlar “insanoğlunun her şeyi üreten yüreği” tarafından yeniden yaratılacaktır; sonsözde “Dante kadar derin” olarak betimlenen “Genç Goodman Brown”, görünüşlerin güvenilmez olduğunu öğretir; iyiliğin yalnızca Şeytanlık’ın kılık değiştirmiş biçimi olduğu ima edilir ve alegorik olarak “İnanç” diye bağıran umarsız ve şaşkına dönmüş bir genç adamı anlatarak sona erer. Bu iki skecin ikisi de, Melville’in ikincisi için yaptığı tanımı, hem Shakespeare’de, hem de Hawthorne’da ona çekici gelen “karanlığın güçlü, olumlu örneklemesi” tanımını hak eder. Shakespeare, bir zamanların ilkellik yanlısının, soylu vahşiye hayranlık duyanın ve uygarlığı inkâr eden kişinin bir şeylerden kuşkulanmaya başladığını açığa vurur: İnsanoğlu doğuştan iyi değildir; tersine, kendi doğasında dünyadaki kötülüğün kaynağını barındırıyor olabilir. Hawthorne, bu inançla karşı karşıya kalan genç adamın yaşadığı büyük ızdırabı sevecen bir yaklaşımla resmeder. Mardi’deki belirsizlikler, White Jacket’taki (Beyaz Üniforma) Bland, Redburn’deki Jackson ile Harry gibi içkin olarak kötücül ya da zayıf kişileri resmetme yönünde giderek artan eğilim, Lear’deki “canlı gerçeğin aklı başında deliliği”nin yarattığı güçlü etki ve Hamlet’teki “yüce düşünceler”, bunların hepsi, Melville’in heyecana kapılarak “Dünyanın Yıkılışı”ndaki kara ahlak dersini “Gerçek” olarak kabul etme istekliliğiyle ve “Genç Goodman Brown”ın trajedisini duyarlı bir yaklaşımla değerlendirmesinde doruğuna çıkmıştır.

Kısacası Melville, balina avcılığıyla ilgili romansını, Hawthorne’un öykülerini okuduğu ve bu öykülerin yazarıyla tanıştığı bir sırada yeniden elden geçirmeye başladı; bu tanışıklık, birkaç yıldır insan yaratılışına karşı zihninde giderek yoğunlaşmakta olan bir çözelti halinde sakladığı yeni tutumu sözcüklere döküp somutlaştırabilmesi için katalizör işlevi gördü. Böylesi bir deneyim tıpkı din değiştirme gibi, son derece heyecan verici ve kışkırtıcı bir deneyimdir; işte bu heyecan dolu kışkırtıcılık içinde Melville, başlangıçta planlamış olabileceği gibi kitaba rahat bir oylum kazandırmak ve İngiliz yayıncısının romanı üç cilt olarak çıkarabilmesini sağlamak amacıyla, öyküsüne yalnızca yeni hammaddeler eklemekle yetinmedi. Yeni felsefi inançlarının ona kazandırdığı güçten de kitaba bir şeyler katmak zorunda hissediyordu kendini; zihninin gizli köşelerinde bu kitabı, inançlarını Shakespearevari anlatımın yüceliklerine ulaştırabilecek bir araç olarak düşünmemiş olamazdı. Kitap, yüzeysel tasarlanışıyla değilse bile, özünde Melville’in başta planladığı romanstan çok farklı oldu.

Bu can alıcı noktada, kitabın temel imgelemsel niteliğinin tam olarak elden geçirilip nasıl düzeltildiği, belki de “The Quarter-Deck”/“Kaptan Güvertesi” ve “Moby Dick” başlıklı bölümlerden alınan iki kısa metnin incelenmesiyle açığa çıkarılabilir; bunlar, çoğu zaman Melville’in dramının yazılışında değilse bile yorumlanışında can alıcı bölümler olarak kabul edilir. Birinci metinde, Ahab kendini anlatıyor:

Gözle görülen şeyler mukavvadan maskeler gibidir. Ama her olan biten şeyde, her canlı işte, her sugötürmez olayda, bilinen her şeyin içinde, bilinmez bir akıl vardır. Bu akıl, kendi damgasını vurur o akılsız mukavva maskeye. Eğer insan vuracaksa, o maskeye vurmalı. Mahpus, zindandan kaçabilir mi duvarı delmeden? Beyaz Balina, benim dört bir yanımı saran o zindan duvarıdır işte. Bunun ötesinde hiçbir şey yok sandığım da oluyor zaman zaman. Ama ne olursa olsun, eziyor beni bu balina, kemiriyor içimi. İnsanı küçük düşüren bir güç görüyorum onda, anlaşılmaz bir kötülük görüyorum onda. İşte bu anlaşılmaz şeyden nefret ediyorum asıl. Beyaz Balina ister kötülüğün bir aracı olsun, ister kötülüğün ta kendisi, ondan alacağım öcümü. (s. 223)

“Moby Dick” adlı bölümden alınan ve hem ilk satırları hem de içeriği açısından “The Quarter-Deck”/“Kaptan Güvertesi”yle sıkı sıkıya bağlantılı olan ikinci metinde, Melville, anlatıcının ağzından Ahab’ı anlatıyor.

Ahab’ın çılgınlık nöbetleri arasında, bedeninde ve ruhunda duyduğu tüm acıları balinadan ayrı düşünemez olması bu kinin en korkunç yanıydı. Ahab için, yeryüzündeki tüm kötü güçler; ete kemiğe bürünmüştü Beyaz Balina’da. Bu kötü güçler sanki Ahab’ı kemirdikçe kemirmiş, yüreğinin ve ciğerinin yarısını yemiş bitirmişti. İnsanı aşan bu kötülük, dünya yaratılalı beri vardı. Çağımızın Hıristiyanları bile, dünyanın yarısını bu kötü güçlerin eli altında görürler. Eskiden doğuda, onların heykellerini yaparlar ve şerlerinden kurtulmak için taparlardı onlara. Ahab diz çöküp tapmıyordu bu kötü güçlere. Tam tersine, nefret ettiği balinada onları somut olarak görüyor ve sakat bedeniyle üstüne saldırıyordu onların. İnsanı delirten, içini kemiren ne varsa; her şeyin dibini kurcalayan ne varsa; içinde kötülük bulunan hangi gerçek varsa; sinirleri bozan, beyni cendereye sokan ne varsa; hayatta ve düşüncede iblisçe ne varsa; dünyada kötü diye ne varsa; çılgın Ahab bunların hepsini Moby Dick’te gözle görülür, üstüne saldırılır bir hale getiriyordu. (s. 248)

Bu incelemeden sonra, bu kesimlerin, Melville’in kitabının imgelemsel gelişmesi açısından neyi gösterdiğini sorabiliriz.

Bu kesimler Melville’in, her şeyden önce, Ahab’ın romantik bir kahraman olduğu yolundaki görüşünü değiştirdiğini ama reddetmediğini gösterir. Kaptan, karanlık ama güçlü itkilerin güdüsünde alışılmış bir gizemli kişi olma niteliğinden biraz sıyrılmış, Bulwer-Lytton’ın The Last Days of Pompeii’deki (Pompei’nin Son Günleri) “yarı peygamber, yarı şeytan” Arbaces’e daha çok benzemiştir — Arbaces’in üstün zekâsı, Doğa’yı “her zamanki akışı”ndan saptırıp insanların yüreklerini denetleme çabalarında “theurgic ya da iyicil büyü” yerine “goetic ya da kara ve kötücül büyü” uygulamaya iter onu. Çünkü bu yeni eklenen kesimlerde Ahab, Arbaces gibi “kötü, karanlık imgelem gücüyle”, sıradan insan anlayışının “belirlenmiş sınırları” dışına, “akıl karışıklığının ve gölgelerin içine” sürüklenmiştir; Melville’in, Shakespeare ciltlerinden birinde boş bir sayfaya yazdığı not, onun Bulwer’in yanlış yola sapmış büyüklüğü kişileştirdiğinin farkında olduğunu, Shakespeare tragedyalarında bulduğu karanlık gerçek “parçacıkları” üzerinde düşünürken bu tür bir kişileştirme üzerinde düşünmüş olabileceğini gösteriyor.

Bu yeni Ahab, “şeytansı” ya da içine şeytan girmiş roman kişilerindendir; bunlar, Goethe’nin Dichtung und Wahrheit (Şiir ve Hakikat) adlı özyaşamöyküsünde irdelenen kişiliklerdir; Melville, bu kitabı kısa süre önce Londra’da satın almıştı. Ama bu Ahab’a en yakın düşen öntip, —zihninden geçirdiği düşünceleri neredeyse parodi noktasına varıncaya dek benzettiği yazın kahramanı— Carlyle’ın Sartor Resartus’unun kahramanıydı; bu kahraman, “görülebilir olan her şeyin birer simge olduğu”na inanıyordu; “gördüğün şey, kendi adına orada durmakta olan şey değildir; dar anlamda, o şey hiç de orada değildir: Madde ancak tinsel olarak vardır; bir İdea’yı temsil eder ve onu cisim olarak öne çıkarır.” Gerçekten de, burada ortaya çıkan Ahab, “güçlü, içe dönük özlemiyle, kendi başına Fantazmalar’ı biçimlendiren” ve onu bunlara doğru iten Teufelsdröckh’e pek çok benzerlik taşır; Ahab da şu gibi duyguların içine sürüklenmiştir: Düşmanca olsun, aldırmaz olsun evren, “beni lime lime etmek için… dönüyor”; o da, “Bak, sen babasızsın, toplumun dışına atılmışsın ve Evren benim (Şeytan’ın)” sözlerini işitmiştir ve ona “tüm Benliğiyle”, “Ben senin değilim, Özgürüm ve senden sonsuza dek nefret edeceğim!” diyerek yanıt vermiştir; o da, “Ateşle-vaftiz edilişi”nden Carlyle’ın deyişiyle “hayaletle savaşan adam” olarak çıkan, “genel olarak şeyler”e karşı “Öfkesi ve meydan okuyuşu” “artık sessiz, umutsuz bir Huzursuzluk” olmayan, tersine “çevresinde dönülecek sabit bir merkez” oluşturan, “kendi yüreğini kemirme” eğilimi, “deliliği”nde “yeni yeni baş göstermekte olan yöntemi”ni saklayamayan biridir.

Ama bu kesimler şunu gösteriyor: Melville, romantik kahramanın tipini yeniden belirlediyse bile, Coleridge’in ona öğretmiş olabileceği dramatik yaratma yöntemini aynıyla korumuş ve bu yöntemi beklenmedik bir üretkenlikte kullanmıştır. İkinci alıntıda, “çılgınlık nöbeti” ve “sakat” gibi sözcüklerde kendini gösteren Coleridgevari dilin yeniden ortaya çıkışı, Melville’in Ahab’ı hâlâ akıl hastalığına yakalanmış biri olarak görmekte olduğunun kanıtıdır. Modern terimler kullanacak olursak olursak, Ahab’ın bir tür “aktarım nevrozu”na yakalanmış olması gerekir. Hawthorne’un üniversitede “akıl sağlığı” hocası olan ve Harper’s Aile Kitaplığı için Outlines of Imperfect and Disordered Mental Action’ı (Eksik ve Hastalıklı Zihinsel Eylemin Anahatları) hazırlayan Thomas C. Upham gibi çağdaş bir ruhbilimcinin bakış açısından Ahab, “İnanç’ın getirdiği direngenlikle bağıntılı olarak Yargı Bozukluğuna, başka deyişle, “belli bir nesneye sıkı sıkı bağlanan” ya da “belli bir fikre tutunan”, “ona yaşamın da, ölümün de koparamayacağı bir inatla saplanan” ve “duygularına, sevdikleri şeylere, insanlarla ortak yanlarına her türlü seslenişi” yersiz ve gülünç kılan bir inatla tutunan insanlara iyi bir örnek oluşturur. Bu arada Upham, bu gibi iddialar karşısında, “deniz ejderi bile bu denli yumuşakbaşlı değildir,” yorumunu ekliyor.

Bununla birlikte, Melville’in Ahab’ın içinde bulunduğu durumu temsil edişi, çok daha yazınsaldır. Ruh çöküntüsünden meydan okuma durumuna geçmiş olsa da, yukarıda alıntılanan kesimlerde Ahab, Carlyle’ın Teufelsdröckh’üne benzer: iyimserliği Sonsuz Evet’e ulaşamamış bir aşkıncıdır o. Ahab, aşkıncı Coleridge’in dönüp kendi zihnine baktığında Hamlet’in hastalığı olarak tanı koyduğu hastalığın durgun bir vakası değil de bütün vücudu kaplamış bir vakasıydı; “belirsizliklere açlık duyan” bir adam; “dışarıdaki şeyleri hiyeroglifler olarak gören” biri; “sonsuz, dolambaçlı düşünceleriyle zihni sağlıklı bağlantılarından koparılmış”, “sürekli olarak içindeki dünyayla meşgul olan, dışarıdaki dünyadan soyutlanmış, gölgelere somutluk kazandıran ve tüm sıradan gerçeklerin üzerini sis bulutuyla örten” bir insan. Ahab’ın maraziliği, Melville’in bundan ilk söz ettiği zamanki kadar kötü tanımlanmış olarak kalsaydı, Moby Dick’teki dramın ölçüsü, Byron’ın Manfred’inde olduğu gibi, yalnızca yazarın retorik gücüyle sınırlı kalabilirdi. Melville, bu hastalığı, geçici bir ruh çöküntüsünden betimlenebilir bir zihinsel hastalığa dönüştürmüş; kitabına gücü açısından gerçek anlamda Elizabeth dönemine özgü, bu arada Byron’ın dramını yok edecek bir mizah yaklaşımını sürdürebilen bir içsel dramatik yoğunluk kazandırmıştır.

Alıntılanan bu kesimlerin gösterdiği üçüncü anlamlı şey, “kitaba itici gücünü kazandıran kapsayıcı düşünceyi” —elimizde bu düşünceyi dile getiren sözcükler bulunmasa da, Hawthorne’un hemen tanıyıp önereceği bir düşünceyi (Kasım 1851 tarihli bir mektupta Melville, Hawthorne’un böyle yaptığını yazar)— örtük olarak içlerinde barındırmalarıdır. Çünkü Melville, Hawthorne’un öykülerindeki “doğurgan” tarzı izlemiş ve dramını bir kıssadan hisse biçimine sokarak ahlaksal kılmıştır. Açıkça ortadadır ki Ahab’ın zıpkını “ateşle vaftiz” etmesi, Şeytan adına yapılmıştı, Kutsal Ruh adına değil. Ahab’ın her şeye meydan okuyan ruhu, onun Teufelsdröckh’ün tinsel utkusuna ermesini sağlamadı; tersine kendisinin, Pequod’un ve biri dışında gemideki bütün tayfaların yok olmasına yol açtı. Kutsal Kitap’taki öntip olan “eskilerin Kral Ahab’ı” için kullanılan dille, Tanrının gözü önünde kötülük yapmış olan bir adamı dolaylı öç alma yoluna iten şey, “yalancı bir ruh”tu. Bu kısadan hissenin taşıdığı öğreti, Melville’in bilincine yıllardır girmeye çalışan ve Hawthorne’un Mosses from an Old Manse’ı (Bir Papaz Evinin Yosunları) heyecanla okuması sonucunda bilince çıkan karanlık “Gerçek”le aynıydı: insan yüreği, kendi kötülüğünü kendisi üretir; insanlar kendi kötü yazgılarının peşinden koşarlar ya da koşmaya sürüklenebilirler; erkekçe kahramanlığın en soylu görünüşü bile, mukavvadan yapılmış bir maske olabilir. Bu, Melville’in erken dönemdeki varsayımlarının hepsine ters düşen bir “Gerçek”ti; inanması gerektiği öğretilen her şeye karşıttı; ayrıca, zihninde duygu ve düşüncelerin bilinç düzeyine çıkmasını engelleyen bütün o karanlık düzeneğin direndiği bir “Gerçek”ti. Ama alışılmış deyişle, “en kötü şeyle karşılaşmak ve o şeyi arkada bırakmak” insanı hep rahatlatır; özellikle de sizin bunu yaptığınızı bilen başka biri varsa. Moby Dick’in tamamlanmasından ve Hawthorne’un kitabı okumasından sonra Melville şunları yazıyordu: “Şu anda içimde sözcüklerle anlatılamayacak bir güven duygusu var; sizin kitabı anlamış olmanızdan dolayı. Kötücül bir kitap yazdım, oysa kendimi bir kuzu gibi tertemiz hissediyorum.”

Bununla birlikte, bu güvenlik duygusuna yavaş yavaş ve zorluklar çekerek ulaşılmıştır; kitabın tamamlanmasında beklenmedik gecikmelerin yaşandığı yıl boyunca, Melville’in giriştiği etkinliklerle ilgili olarak şu anda elde bulunan kanıtların hepsi, hem onun çok yoğun bir çalışma içinde olduğuna, hem de Hawthorne’la giriştiği doğrudan etkileşim yoluyla zihinsel ve duygusal enerjisine ek bir akış kanalı aradığına tanıklık eder. 1850’nin Aralık ayında ineğin sütü kesildiği, karısıyla küçük oğlu da altı hafta kalmak üzere Boston’a gittiği zaman Melville, tekdüze günlük yaşamında her gün yaptığı işleri Duyckinck’e şöyle anlatıyor: Sekizde kalkıyor; hayvanlarına yem veriyor; kahvaltısını ediyor; kendini kapattığı odanın şöminesini yakıyor ve hiç ara vermeden 2.30’a kadar yazıyor. Bu saatte, aileden biri, Melville’in önceden verdiği talimat gereği, o kalemini elinden bırakıncaya kadar odanın kapısına vuruyor; öğleden sonra da kendini bekleyen işleri yapıyor; yemek yiyor; bundan sonra kızağı hazırlayıp annesini ya da kız kardeşlerini gezinti yapmaları ya da mektuplarını postalayıp gelenleri alabilmeleri için köye götürüyor. Geceleri çalışamadığı için —ama bazen büyük puntolu kitaplara göz gezdiriyor ya da bir yandan mektup yazarken bir yandan da gazeteye göz atıyor— akşamı, odasında “yarı uyur yarı uyanık” bir halde geçiriyor; bu arada, üzerinde çalışmakta olduğu yapıtla ya da ileride yazmak isteyeceği kitaplarla ilgili düşünceleri hızla zihninden geçiriyor. Bu değişmez günlük program, belli bir noktaya yoğunlaşmamış düşüncelerine olduğu kadar yazdıklarıyla ilgili düşüncelere de bakmak için zaman sağlıyor ona; annesiyle kız kardeşleri de, fiziksel dışavurumu aşan zihinsel etkinliğin yarattığı normal heyecan durumu hakkında hiçbir şey bilmediklerinden, o kış Herman’ın kendisinden önce, ömrünün son günlerinde babasının yaptığı gibi, “garipleştiğini” düşünmeye başlamış olabilirler.

Oysa oğulun yaşadığı, umarsızlık değil, yaratıcılığın heyecanıydı. Zihninde, yepyeni fikirler, eski anılar girdaplanıyordu. Sonbaharın başlarında eski dostu [Omoo’lu] Long Ghost’tan, Kaliforniya’dan yazılmış bir mektup almıştı; bundan biraz sonra da, Acushnet’ten tekne arkadaşı olan Henry F. Hubbard, Melville’in ayrılmasından sonra yolculuğun ve tayfaların başına gelenleri anlatmak üzere ona uğramıştı. Bu iki arkadaştan biri ya da öbürü, Acushnet’in çıktığı ikinci sefer hakkında bir şeyler duymuşlarsa, bu kötü yazgılı teknenin tarihinde yer alan başka bir dramatik bölümü konuşmuş olabilirler: öfkeli bir balinanın saldırmasıyla sandallardan birinin batması ve tayfalardan birinin ıssız okyanusun ortasında, saatler sonra ve çok uzaklarda yüzerken kurtarılması. Ayrıca, karlarla kaplı kırlarda “bir tür deniz-duygusu” vardı. Melville, sabahları penceresinden, geminin lumbozundan dışarıyı seyreder gibi kırlara bakıyordu. Odası, bir gemi kamarasına benziyordu; geceleri rüzgâr uğuldarken de Melville sanki evin pupa yelken gittiği hissine kapılıyor ve bunun yarattığı “dama çıkıp bacayı biraz indirme” isteğine direnmek zorunda kalıyordu. Bu koşullar altında çalışmak kolaydı — ama dinginlik içinde çalışmak olanaksızdı.

Ocak ayının başında Lizzie ile Malcolm’un eve dönmelerinden sonra, Lizzie’nin sonradan anımsadıklarına güvenilebilirse, Melville’in içindeki yaratıcı enerji öylesine arttı ki Melville aç kalarak ve yazarak geçirdiği süreyi, gün ışığının son saatlerini de içine alacak ölçüde uzattı. Bununla birlikte, kendini anlayacak bir ruhla konuşarak rahatlama gereksinmesi içindeydi; 22 Ocak günü öğleden sonra kızağı hazırlayıp Hawthorne’lari Pittsfield’de kendisine bir ziyarette bulunmaya ikna etmek üzere Lenox’a gitti. Ama Hawthorne, yeni kitabı The House of the Seven Gables’ı (Yedi Çatılı Ev) bitirmeye çalışıyordu; oraya kadar yaptığı zahmetli yolculuğun karşılığında Melville, yalnızca soğuk tavuk ikram edilen bir akşam yemeği yedi ve kendisine armağan edilen Twice Told Tales’i (İki Kere Anlatılmış Öyküler) aldı. Yeniden zihinsel yalnızlığına döndüğünde, arkadaşı Duyckinck kendisinden Şubat ayı içinde, çok tutulan ve iyi telif ödeyen Holden’s Dollar Magazine’e bir yazı yazması ve dagereotiple çekilmiş bir fotoğrafının basılması önerisinde bulunduğunda, Melville bu öneriyi biraz kaba bir biçimde reddetti. “Sizin gereksinme duyduğunuz türden bir şey yazacak havada değilim,” diye kısa bir açıklamada bulundu; daha haklı nedenler göstererek arkadaşının “canını sıkmaya” kalkışmadı; ayrıca, halka gösterilmek üzere “sureti”nin gravürünün çıkarılması gibi sıradan bir ayrıcalığı istemeyecek “yoğun bir kibir” taşıyordu. Gene de, Hawthorne’un dostluğu peşinde koşmaya devam etti ve 12 Martta yeniden kızakla Lenox’a gidip onu, kızı Una ile birlikte, ertesi gün Pittsfield’e gelip bir gece kalmaya ikna etti. İlkbaharda kopan bir kar fırtınası nedeniyle evden dışarıya çıkamayan iki dost, bir yaz önce ilk karşılaşmalarından, New York’taki ortak arkadaşlarından ve genç yazarın zihninde kaynaşıp duran düşüncelerden söz ettiler; çünkü Hawthorne kitabını bitirmişti, oysa Melville kendi kitabıyla hâlâ boğuşmaktaydı; ikisi de, dostluklarını kış boyunca uykuya yatmaktan alıkoyan şeyin, Melville’in taşıdığı heves olduğunu anladılar.

Karlar eridiğinde ve sonraki hafta boyunca Berkshire’de yaklaşan ilkbaharın ilk işaretleri görülmeye başladığında, Melville Greenbush’tan Brattleboro’ya giderken, çocukluk arkadaşı (artık tam bir yatalak olan) Eli James Murdock Fly’a Springfield’e kadar eşlik etmek için zaman ayırdı; ama genelde, gün boyunca kendini yazma işine öylesine veriyordu ki pek dışarı çıkamıyordu. Gene de, 11 Nisanda Hawthorne’a bir ziyarette daha bulunarak dostunun eşyasız köyevine bir karyola ve bir saat götürdü; daha sonra da The House of the Seven Gables’ı (Yedi Çatılı Ev) okumak üzere, yazma işine ara verip bir gününü bu kitabı okumaya ayırdı — “hoşluklarda dolu, ama aynı zamanda Mosses from an Old Manse’ı (Eski Bir Papaz Evinin Yosunları) okuduğunda kendini o kadar etkilemiş olan trajik duyarlıklarla dolu bir kitaptı bu. Hawthorne tam bir bilmeceydi; onda kanı kaynayan bir yazarın normal canlılığı yokmuş gibi görünüyordu; oysa yazgının ağlarını yırtıp parçalamaya girişecek bir kahramanın ruhsal diriliğini taşıyordu. Melville, onu Carlyle’ın Sartor Resartus’taki kahramanının sessiz bir çeşitlemesi olarak görüyordu; büyük bir maddi ağırlığın altında bireysel egoyu ezme tehdidi taşıyan bir evrene meydan okurken sonsuza dek sürecek “Hayır”ı gümbür gümbür haykırmak yerine sessizce fısıldayan bir kahraman. Bu, büyüleyici bir bilmeceydi, çünkü Melville de aynı iç baskıyı hissediyordu ve tepkisini bir fısıltıyla sınırlı tutmaya hiç niyeti yoktu. Kitabının zamanında tamamlanamaması, onu parasal güçlüklerle karşı karşıya bırakmıştı; Nisan sonunda, yayıncılarından bir avans daha istemek zorunda kaldığında, bu isteği reddedildi; bu da, Melville’i Brewster’a olan senedini ödeyebilmek için yüzde dokuz faizle 2.050 dolar borç almak zorunda bıraktı. Dahası, evrenin kaçınılmaz döngüleri ağır birer gerçek olarak yaratıcı etkinliğinin üstüne geliyor ve bu yaratıcılığı bastırıyordu; Mayıs ayının gelmesiyle birlikte yazmaya ara vermesi ve Ekimde yeni bir üye katılacak olan ailesini bir sonraki kış boyunca besleyebilmek için mısır ve patates ekmesi gerekiyordu.

Doğadaki süreçlerin getirdiği engellemenin, mevsimlerin hızla ilerlemesinin yarattığı baskı altında, parasal gereksinmeleriyle yaratıcılığın gerektirdiği zorunluluklar arasındaki çatışmalardan yorgun düşmüş olan Melville, ekim mevsiminde kendisini evde kalmaya zorlayan yağmurlu bir günden yararlanarak zihnindeki çalkantılı düşünceleri Hawthorne’a yazdığı uzun bir mektuba döktü; pek de tutarlı olmayan, rastgele, dengesiz bir patlamaydı bu; arkadaşının onun üzerinde yarattığı tuhaf entelektüel çekicilik, ideal ya da ahlaksal “gerçek” ile bilinçli olarak algılanan olguların gözle görülür gerçeği arasındaki çelişkiler ve felsefe ile gündelik gerçeklik arasındaki çatışmalar üzerinde düşünüp durmakta olan bir insanın içine düştüğü kararsızlıklarla, şaşkınlıklarla doluydu. Ayrıca bu mektup, kitabını istediği gibi çıkaramamanın kendisinde yarattığı olumsuz duygularla doluydu:

Bir haftaya kalmaz, New York’tayım, üçüncü kattaki bir odaya kapanacağım; bir kısmı diziledursun, “Balina”mla cebelleşmeye devam edeceğim. Böyle çalışmasam, işi bitiremem — günlük işler yakamı bırakmıyor. İnsan yazı yazarken sakin sessiz bir ortam ister, böyle bir ortama yazık ki aşina değilim. Dolarlar lanetledi beni; kör Şeytan kapı aralığından bakıp, kıs kıs gülüyor halime. İçime bir önsezi çöktü — bitip tükenmiş gibiyim, sanki sonum geldi; tıpkı eskimiş bir hindistancevizi değirmeni gibiyim, kullanıla kullanıla aşınmış yıpranmış, dağıldı dağılacak. İçimden gelen çok istediğim şeyleri yazamıyorum — para getirmiyor çünkü. Pekiyi, haydi bunu bırakıp öteki işe el at deseniz, onu da beceremiyorum. Sonuç, yamalı bohça, kitaplarımın her biri bir başarısızlık örneği.

Ama öykü, yaklaşık on ay önce olduğu gibi, tamamlanma yolundaydı. Melville, “balinası”na —yazar, kitabından “balina avcılığını değil de, tek bir hayvanın öyküsünü konu alıyormuşçasına “balinam” diye söz etmeye başlamıştı— heyecanla saldırmıştı; yapıt, yakında “ne biçimde olursa olsun” bitecekti. Melville, “Özünde, modern bir kitap gibi kısa ömürlü olacak bir yapıtı süsleyip durmanın ne anlamı var?” diye soruyordu. XIX. yy’da İncil’i yazmaya kalkarsa, yoksulluk içinde ölüp gidecekti; o da, bir sonraki kuşağın “yamyamlar arasında yaşamış bir adam” olarak tanıyıp sonra unutacakları bir “şöhret” olma düşüncesine alıştırmaya çalışıyordu kendini. Entelektüel ve yaratıcı etkinliğin verdiği heyecandan kaçınmaya ve umutlarının boşuna olduğu, hastalıklı ruhundan kaynaklandığı inancına sığınmaya çalışan bir adamın mektubuydu bu.

Haziranın on dördüne gelindiğinde Melville, yapıtını tamamlamaya o denli yaklaşmıştı ki bir yıl önce New York Society Library’den aldığı kitapları iade etmekte bir sakınca görmedi. Ama yayıncıları kitapları eskisine göre daha fazla sayılarda basmaya girişmişlerdi; matbaalar işe yetişemiyorlardı; üstelik kent, verimli çalışmayı engelleyecek ölçüde sıcak ve sıkıntı vericiydi. Ay sonuna gelindiğinde Melville, Pittsfield’e geri dönmüştü; altında ezildiği baskıdan biraz olsun kurtulmuştu. Kitabın, “kuyruk”u “henüz pişmemiş” olsa da, Melville bunun uzun sürmeyeceğine inanıyordu; çiftlikte çalışarak gözlerini dinlendirebilmesine, kitabı daha da sağlam kılacak birkaç “bölüm ve deneme” yazabilmesine ve düzeltisi için üzerinden geçtiği tamamlanmış bölümlere dipnotlar ekleyebilmesine olanak verecek yeterli zaman vardı. Hawthorne’a yazdığı mektupta söylediği gibi, kitabın “yalnızca yarısı basılabilecek” duruma gelmiş olsa da, yakın gelecekte bir şişe konyak eşliğinde arkadaşıyla “tumturaklı ontolojik konulardan” söz etmeye can atacak durumdaydı; keyfi de “kitabın tümünü yakıp kavuran cehennem ateşi” diyerek şaka yapacak ve kitabın “gizli şiarı”nı açıklayacak denli yerindeydi: “Ego non baptiso te in nomine[136] — gerisini siz tamamlayın”. Bununla birlikte Melville’in, kitabının İngilizce yayın haklarını yüz elli sterline sattığı Richard Bentley’ye mektup yazıp yeni yapıtının düzeltilmiş kopyasının “son sayfalarını gözden geçirdiğini ve “iki üç hafta içinde” yayıncıya gönderilecek kopyayı hazırlayabileceğini söyleyinceye dek beş hafta geçecekti. Melville’in akrabalarını ağırlamak, hayvanlar için kuru ot toplamak gibi sorumluluklardan sıyrılması, Hawthorne’u ve onun New York’lu arkadaşlarını bir yıl önce yaptığı gibi bir araya topladığında onlara göstermek üzere yapıtında yeterince düzeltme yapması da iki buçuk hafta daha alacaktı. Düzeltisi tamamlanmış kopya, ancak 10 Eylülde toparlanıp İngiltere’ye gönderilebilecekti; Melville’in, kitabın İngilizce adını Balina koyması ve kitabı “dehasına hayran olduğu” Nathaniel Hawthorne’a adamaya karar vermesi de ancak bu kopyaların gönderilmesinden sonra gerçekleşecekti. Ama Pittsfield’e ikinci ziyaretinde bulunan Evert Duyckinck, 7 Ağustos 1851 sabahı evine yazdığı ilk mektupta, bu tarihten tam bir yıl önce yazdığı şeyi, bu kez gerçek anlamda yazabilirdi: “Melville’in elinde, çoğunu tamamlanmış olduğu yeni bir kitap var.”

Melville yazdıklarının ne denli iyi olduğunu o zamanlar bilmiyordu. Çok sayıda bölümü bir araya getirerek hazırladığı kitabın bütününü tamamlamak için zorlu uğraşlar verdiğinin çok farkında olsa da, kitabın temelindeki tutarlılığın ayrımına ancak, hem Sophia hem de Nathaniel Hawthorne başarısını kutlamak üzere Melville’e mektup yazdıklarında varmaya başladı. 8 Ocak 1852’de Bayan Hawthorne’un mektubuna yazdığı cevapta, bir kadının Moby Dick’i “beğenmesi”ne ne denli şaşırdığını ve memnun olduğunu dile getirerek bunu, Bayan Hawthorne’un “yorumladığı her şeye manevi değerler kazandıran yapısı”na bağlıyordu; Melville’e göre, Bayan Hawthorne’un bu özelliği, başka insanların göremediği şeyleri görmesini ve “alçak gönüllülükle keşfettiğini sandığı şeyleri aslında yaratan” ın o olması bu şeylere incelik kazandırmasını sağlıyordu. Melville mektubuna şöyle devam ediyordu: “Örneğin, Fışkıran Hayalet’e yaptığınız gönderme, bana söz konusu bölümde ilk bakışta göze çarpmayacak bir anlam bulunduğunu gösterdi — ama durum böyle olsa da, ben bunu bilinçli yapmadım.” Melville genel olarak kitap üzerine şunları yazıyordu: “Moby Dick’i yazarken, bütünlüğü içinde kitabın anıştırmalara açık bir yapısı olduğuna ilişkin belli belirsiz bir fikre kapılmıştım; bazı bölümler gerçekten de anıştırmalar üzerine kurulmuştu — ama bazı küçük anıştırmaların çoğunun altında yatan özel anlamı ancak Bay Hawthorne’un mektubunu okuduktan sonra görebildim; Bay Hawthorne bazı örnekleri alıntılamamış olsa da, bütünün anıştırmalara dayanan yapısını algılamıştı.”

Melville, İşaya’dan Thomas Mann’a kadar böyle bir deneyimi yaşamış olan ne ilk ne de son yazardı. Aslında bu, Moby Dick’te bulunan türden simgeciliği kullanan bir yazar için oldukça normal bir deneyimdir. Genel olanla özel arasında kurulan imgelemsel köprü olan simge, köprünün her iki ucundan da yola çıkma olanağı tanır; Mardi’de pek de başarıya ulaşamadan, genel bir kavramı belirli tek bir imgeyle dışa vurma yöntemini benimseyen Melville, üstü kapalı göndermeler yoluyla birtakım somut ayrıntılar aydınlığa kavuşana dek zihnini bu ayrıntıların çevresinde dolaştırma üstüne kurulu bir uygulamaya yöneldi. Ahab’ın geleneksel barış simgesini denize fırlattığı “The Pipe”/“Pipo” adlı kısa bölümde olduğu gibi, bu tür göndermelerin bir kısmı bilinçli ve açık açık yapılmıştı. Başka bir kısmıysa zihinsel bir alışkanlıktan kaynaklanıyordu: White Jacket’ta (Beyaz Üniforma), Melville’in üstünde tahmin ettiğinden büyük etki bırakan “bir savaş gemisinde yaşam” üzerinde çalışırken olduğu gibi. Melville’in Moby Dick’i yazdığı süre içinde duyduğu entelektüel coşku sonucunda, kitabın yazılışının her evresinde göze çarpan bu zihinsel alışkanlık, durmak bilmeden gelişti. Melville’in satmak istediği öykü, balina avcılığı konusunda yararlanmak istediği ayrıntılar, Amerikan yazınının gizilgücünü göstermek amacıyla kullanmak istediği güçlü dramatik öğeler ve kahramanlar — bütün bunlar, kötülüğün kaynağı, gündelik deneylerle çelişen sezgisel algıların geçerliliği ve insanoğlunun gizemli doğası üzerine derin düşüncelere dalmışken, Melville’in daha soyut düşünme yolundaki itkilerini üstüne çeken maddesel özü sağladı. Melville’in ince hesaplarla oluşturduğu bu masalın anlamı, Hawthorne’a yazdığı bir mektupta, aşkıncı insanın yaşantısının geçerliliği üzerine yazdığı genel gözlemlerine dayansa da — “Ama doğruyla alay eden şey, insanın geçici bir duygunun ya da fikrin evrensel geçerlilik ve uygulanabilirlik taşıdığı konusunda ısrar etmesidir” — bu, Melville’in uzun zaman önce ikna olup zihninde yerine oturttuğu bir görüş olmaktan çok, son zamanlarda edindiği fikirlerin coşkusuyla kendini adadığı bir anlamdı. Bu nedenle, kitapta açığa vurulan ana “doğru”, tartışmaya açıktı; katı ahlakçılık da Melville’in, Ahab’ın boyun eğmez yüreği karşısında duyduğu hayranlıkla ve kendisinin de aynı entelektüel hataya düşebileceğinin getirdiği farkındalıkla insani bir boyuta çekilmişti. Melville, Hawthorne’u Sartor Resartus’un kahramanına benzetmişti, çünkü Hawthorne, Carlyle’ın kahramanının duygusal açıdan karşı çıktığı görünümlerin geçerliliğini entelektüel açıdan reddediyordu; Melville de kendi içinde, bir yandan evrensel yanılsamanın gerçekliğini reddederken, öte yandan bu yanılsamaya meydan okuduğunu haykırma eğiliminde olduğunu fark etmişti. Melville, mizaç olarak entelektüel Hawthorne’dan çok, tutkulu Carlyle’a yakındı; bu nedenle de kendi kitabının kahramanı olan denizci Teufelsdröckh’e karşı takındığı tavır belirsizdi. Entelektüel açıdan kahramanını suçlu buluyordu. Duygusal açıdan kendisini onunla özdeşleştiriyordu. Kitabın dramatik açıdan böylesine etkileyici olmasının nedenlerinden biri de, Melville’in takındığı bu ikili tutumdu; bu tutum, Melville’e, bir yandan ölümcül kusuru olan bir kahraman çizerken, öte yandan bunu, kahramanı karşısında üstünlük duygusuna kapılmadan yapma olanağı sağladı.

Elbette Melville, yarattığı yapıtın taşıdığı gücün farkına hiçbir zaman tam olarak varamadı çünkü kitabının okurları üzerinde, efsanevi beyaz balinanın kendisinin peşinden gelenler üzerinde bıraktığı etkiyi (bilinçli olarak takınılan kayıtsızlıktan tutun da, hastalıklı saplantıya dek uzanan tepkiler) bırakmaya başlaması ancak bir sonraki kuşakta gerçekleşti. Ama Melville, umudu kırılmış bir halde, Hawthorne’a Haziran 1851 tarihli mektubunu yazarken bu kitabın, yazar olarak kendisi üzerinde derin bir etki bırakmakta olduğunun bilincindeydi. Geliştiği süre içinde Melville, yapraklarının düzenli aralıklarla açıldığına tanık olmuştu ve sıra artık “çiçek soğanını örten en iç katmana” gelmişti; öyle ki “bu yapraklar da açıldı mı çiçek tam biçimine kavuşacak”tı. Melville, o güne dek yaşadıklarından kat kat hızlı bir sanatsal gelişme sürecine girmişti. Parasal gereksinmeleri ve yayıncılarına karşı yükümlülükleri, balina avcılığının romantik bir biçimde ama bire bir sunulmasından oluşan ilk tasarıyı gerçekleştirmesini olanaksız kılmıştı. Ama kitap üzerindeki çalışmaları ilerledikçe Melville, farkında olmadan, özgül ve beklenmedik özellikleri nedeniyle kendi yapısal gereksinmelerini dayatan malzemeler kullanmaya başladığını gördü. Yeniden tasarımlanan Kaptan Ahab’ın içinde taşıdığı dramatik güç, gemi subaylarının ya da tayfanın arasında hiçbir bireyin ya da bireylerin karşıtlığıyla dengelenemeyecek denli büyüktü. Böylesi bir çatışma “The Town-Ho’s Story”/“Town-Ho’nun Öyküsü” gibi bir bölümde kullanılmaya uygun düşebilirdi. Ama Ahab çok daha güçlü bir karşı-kahraman gerektiriyordu. Başlangıçta kitabın kurgusunu oluşturan çarkın bir parçası —kaptanla adamları arasında küçük bir anlaşmazlık, ya da, yazgının, rasgele gerilen bir yaydan fırlayan oku— olarak düşünülen beyaz balina, anlatıda ağır basmaya başlamıştı; balina avcılığına ilişkin bölümlerdeki teknik betimlemeleri yazdığı sırada, yazarın kitabına yönelik anıştırmalarının “balina avcılığı” öyküsüne değil de “balina” öyküsüne göndermelerden oluşmasının nedeni de buydu. Dramın kapsamı öylesine genişlemiş, yoğunluğu öylesine artmıştı ki olaylara seyirci kalan anlatıcı yetersiz kalmıştı; sahte-özyaşamöyküsel anlatılar yazmaya alışmış Melville’in yazın ustalığından yeni ve ciddi taleplerde bulunan, olaylara yukarıdan bakan ve her şeyi gören, her şeyi bilen anlatıcı ağzının seçilmesi zorunlu olmuştu.

Bunlara ek olarak, “kitaba itici gücünü kazandıran, her yere nüfuz etmiş düşünce”, yalnızca yazarın daha önceki inançlarına değil, yaşadığı zamanın pek çok yazın dehasının zihnine nüfuz etmiş olan düşünceye de ters düşüyordu — bu yazın dehaları arasında Melville’in bir yıl önce ilgilenmeye başladığı Emerson, yapıtı Melville’inki üzerinde büyük etki yaratan Carlyle, Melville’in kitabını yazdığı süre içinde, özellikle bu konu üzerinde düşünmesine el veren özyaşamöyküsünü okuduğu büyük Goethe bulunuyordu. Üstelik, “The Whiteness of the Whale”/“Balinanın Beyazlığı” bölümünde de görüldüğü ve bir sonraki romanı Pierre’de de kanıtlanacağı gibi, Melville yazdığı meselin büyük “Doğru”sunun doğru olduğuna kendisi de tam ve mutlak olarak ikna olmuş değildi. Melville’in Moby Dick’te verdiği savaş, inceden inceye hesaplanmış bir plan ile bağımsız, örgensel bir gelişmeyi, eski alışkanlıklar ile yeni yazınsal ustalık tekniklerini, insanın iyiliği konusunda gönülsüz bir kuşkuculuk ile insanın doğasından gelen soyluluğa inanma isteğini uzlaştırma sanatına hâkim olma savaşıydı. Yalnızca bu kitap değil, kitabın yazarı da ikinci bir imgelemsel ve entelektüel gelişme sürecinden geçiyordu; Melville’in, kitabının pişirildiğini söylediği cehennem ateşine anıştırma yapması, aslında kendi büyüme sancılarına yaptığı bir göndermeydi. Sonraki yıllarda, Melville, daha önce yazdığı kitaplarda yakaladığı çok satan kitap yazma başarısını yinelemeye çalışacak olsa da, yazına ve felsefeye duyduğu ilgi bir daha asla Moby Dick’i yazmadan önce olduğu gibi görece yüzeysel olmayacaktı.

Leon Howard
Çevirenler: Yurdanur Salman, Deniz Hakyemez